<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>l'Esprit européen</title>
    <description>Revue européenne d'opinion.</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 02 Oct 2020 15:50:34 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 02 Oct 2020 15:50:34 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.0.1</generator>
    
      <item>
        <title>Nostalgies européennes</title>
        <description>&lt;p&gt;Il serait faux de dire que c’est la ferveur européenne, et non pas la nostalgie, qui m’a saisi lorsque j’ai appris qu’un nouveau lycée franco-allemand (LFA) allait ouvrir aux élèves ses bancs à Hambourg. Car la nostalgie, expliquent Proust et Chateaubriand, enchevêtre toujours le politique et l’intime : le temps perdu de Combray est aussi le temps évanoui du « monde d’hier » (Zweig) ; les heures heureuses du château de Combourg sont celles d’un régime révolu. Aussi, découvrant qu’un nouveau LFA allait se joindre aux trois autres, institués par le traité de l’Elysée (1963) à Buc, Saabrücken et Freibourg-im-Breisgau, la nostalgie intime de mes années lycéennes passées dans ce dernier établissement s’est-elle confondue avec la nostalgie politique d’un temps que je n’ai pas connu, mais dont les idéaux continuent de vivre, je crois, grâce aux LFA : celle d’une Europe concrète, fondée sur un projet politique idéaliste et sur une éthique de la discrétion.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;fullwidth&quot;&gt;
&lt;a href='/assets/img/LFA_Freiburg.jpg'&gt;&lt;img src='/assets/img/LFA_Freiburg.jpg' alt='Lycée franco-allemand Fribourg. [Wikipedia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Lyc%C3%A9e_franco-allemand#/media/Fichier:Deutsch-Franz%C3%B6sisches_Gymnasium_Freiburg.jpg)'/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
Lycée franco-allemand Fribourg. &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Lyc%C3%A9e_franco-allemand#/media/Fichier:Deutsch-Franz%C3%B6sisches_Gymnasium_Freiburg.jpg&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;C’est un drôle de bâtiment, anguleux, fait de nombreux blocs de vitres soutenus par des structures de métal qui s’enchevêtrent à profusion. Il se trouve au bout d’une allée résidentielle, niché au creux des arbres chers aux villes allemandes, au bord de la Dreisam, un affluent du Rhin qui irrigue tout le Breisgau et donne à la ville de Freibourg l’eau qui nourrit ses petits canaux caractéristiques. Apposés en extérieur du bâtiment, de nombreuses passerelles et escaliers donnent au lycée franco-allemand de Freibourg un air de cabane pédagogique, ces lieux dont Mona Chollet a fait dans un livre récent (&lt;em&gt;Chez soi. Une odyssée de l’espace domestique&lt;/em&gt;, 2015) le support par excellence de l’utopie. Le terme d’hétérotopie, forgé par Michel Foucault, me semble plus apte à le décrire : le lycée franco-allemand de Freibourg est un pli du réel où se creuse une idée ; c’est un endroit qui donne lieu – &lt;em&gt;topos –&lt;/em&gt; à ce qui n’en a pas – &lt;em&gt;ou-tupos&lt;/em&gt;. Mais à la différence de ces hétérotopies foucaldiennes, renfermées sur elles-mêmes et retranchées du monde, ou de l’île de Moore, que la mer sépare des continents, le LFA de Freibourg est une hétérotopie ouverte : il n’y a pas de grands murs d’enceinte, comme dans les lycées tertiorépublicains français qui ressemblent tant à des prisons comme le note toujours Foucault, ni de dispositif architectural autre qui la séparerait du reste de la ville pour en faire un de ces « cloîtres intellectuels » évoqués par Romain Rolland. On y entre comme dans un moulin, et la proximité d’un fleuve aux eaux vives pourrait faire croire au visiteur malicieux qu’on n’y moud pas que des idées. Mais quel est l’idéal européen dont ce lieu est le siège ? Il est, me semble-t-il, triple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La première facette de l’idéalisme européen qui s’incarne en ces lieux est celle d’une vie commune d’Européens sans déracinement. Si l’Europe a longtemps été une terre de départs, elle est aujourd’hui un lieu d’affluence d’exilé.e.s de tous pays, arraché.e.s à leurs espaces et à leurs existences ; certains pays, comme la France et l’Allemagne, se nourrissent aussi du travail des saisonniers européens régulièrement acheminés dans les champs et vignobles au nom de la libre circulation du travail. Les LFA rompent avec le déracinement : ce sont des lieux d’ancrage et de vie, parfois secondés d’internats comme à Freibourg, où loin d’être déracinés, de jeunes Allemands et Français prennent pied dans un terreau culturel commun. On n’y donne aucun cours qui ferait de l’autre langue une langue autre : il n’y pas de cours d’allemand ou de français, mais seulement des cours – de géographie, de littérature, de mathématiques – en français ou en allemand. On n’y prépare pas un baccalauréat agrémenté d’une quelconque mention, mais bien le bac et l’Abitur pleins et entiers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y dans ces lieux quelque chose qui échappe à l’Europe d’aujourd’hui ; ils sont autant de miroirs qui montrent le reflet de son impuissance à créer une Europe concrète. Les tentatives sont multiples, depuis les grands bâtiments présomptueux de Strasbourg et Bruxelles jusqu’&lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/09/10/balade-europeenne-1/&quot;&gt;aux velléités de créer un patrimoine européen à travers un label&lt;/a&gt;. Mais les idéaux meurent faute de lieux dans lesquels s’épanouir. Il me semble ici possible de tracer un chemin médian entre la volonté de retrouver l’utopie, récemment &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/09/24/besoin-utopies/&quot;&gt;célébrée à raison par Nathanaël Travier dans un éditorial&lt;/a&gt;, et la technocratie froide et méticuleuse des normes techniques – en parcourant les lieux où vivent les idéaux, et en les rendant habitables par les idées et par les Hommes. C’est cette seconde facette de l’idéalisme européen que je vois vivre au travers des LFA : le vœu d’une Europe réelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, c’est peut-être un troisième idéal moins opulent et évident qui s’y déploie. Je veux parler de la discrétion, qui me semble être autant une manière d’être qu’un projet éthique et politique. L’Europe s’est construite contre le faste du fascisme et des monarchies, et il me semble intéressant de lire son projet politique comme fondable - en théorie - sur l’idéal de la discrétion, qui oppose aux ors des totalitarismes la puissance idéologique et politique des actes retenus. La discrétion charrie avec elle l’égalité, car elle postule qu’il n’y a pas lieu d’élever certains actes au-dessus des autres, et elle fonde un projet politique opposé à celui des princes tyranniques. La discrétion permet d’allier la nécessité de l’empathie, car elle suppose de ne pas se « mêler sans connaître » (Montaigne), un refus de la communication politique outrancière qui traverse aujourd’hui le champ politique et n’épargne pas les instances européennes. Aussi les LFA mènent-ils quelque chose de ce genre-là, une action sourde et discrète, mais politique quand même – car qu’y a-t-il de plus politique que de s’opposer à l’ordre des choses ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hambourg donc, la grande ville hanséatique, la ville de Thomas Mann, de Brahms, de Mendelssohn et de tant d’autres Européens. La ville jumelle de la belle Marseille, la ville qui est &lt;em&gt;das Tor zur Welt&lt;/em&gt; (« la porte vers le monde », selon un dicton populaire allemand). Hambourg, la ville de Heinrich Hertz, qui permit aux mots des Hommes de traverser l’espace&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Hertz&quot;&gt;Heinrich Hertz&lt;/a&gt; (1857 - 1894) est un ingénieur et physicien allemand renommé pour avoir découvert les &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Onde_radio&quot;&gt;ondes hertziennes&lt;/a&gt; auxquelles il a donné son nom.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; : y a-t-il plus beau symbole ? Aussi éloignée de la France que l’est Buc de l’Allemagne, le choix de Hambourg ne m’aurait jamais semblé évident mais il est pourtant d’une justesse frappante. La décision de sa fondation a été prise en 2016 : c’était un des derniers choix de François Hollande, un choix discret, et donc un choix juste.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/28/nostalgies-europeennes/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/28/nostalgies-europeennes/</guid>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pour l’enseignement de la littérature européenne</title>
        <description>&lt;div class=&quot;epigraph&quot;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Aucune nation, aucune langue, n’aurait pu faire ce qui a été fait, si les mêmes arts n’avaient pas été cultivés dans les pays voisins et dans des langues différentes. Nous ne pouvons comprendre aucune des littératures européennes sans en connaître beaucoup sur les autres.
&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;
T.S. Eliott, &lt;cite&gt;The Unity of European Culture&lt;/cite&gt;
&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En France, l’enseignement secondaire des lettres est un jardin sémillant et plein de gaîtés, clôturé par d’épais barbelés. S’il est déjà funeste que les études littéraires au lycée se privent de toute l’histoire des idées pour persévérer à prendre la littérature comme un art isolé, il est encore plus regrettable qu’il néglige totalement la littérature étrangère, et en particulier la littérature européenne. Alors que l’Union cherche la voie de son unité et promeut l’existence d’une citoyenneté collective, l’enseignement culturel reste, lui, encore circonscrit aux strictes limites des frontières nationales. Or, la possibilité même d’une citoyenneté européenne implique pourtant le partage d’une culture commune que l’enseignement doit avoir à charge de diffuser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si l’Union connaît une indéniable unité, c’est bien celle de sa culture, tant les mouvements intellectuels européens, de la Renaissance au romantisme, du gothique au Bauhaus, partagent une histoire commune, où brillent la vitalité et la fécondité des échanges et des émulations. Bien des mouvements nationaux ne peuvent pleinement s’apprécier sans une nécessaire perspective comparatiste qui pose les littératures européennes les unes en regard des autres. Si les programmes du secondaire consentent à remarquer ces échanges, aucune œuvre européenne n’est pour autant inscrite dans le canon littéraire que les lycéens français devront lire et maîtriser. Lire William Butler Yeats, Thomas Mann, Dario Fo ou Selma Lagerlöf serait pourtant précieux à une éducation littéraire complète et exigeante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des causes qui expliquent cette carence, il faut en particulier se prémunir de l’exécrable préjugé qui frappe trop souvent la traduction. Traduire n’est rien de moins que forger une œuvre nouvelle par laquelle des idées, des styles, des regards viennent enrichir une langue et nourrir une culture, offrant un point de contact profond entre deux espaces culturels. Dédaigner l’étude des œuvres traduites, c’est aussi bien souvent méconnaître les témoins précieux de confluences intellectuelles qui posent souvent des jalons incontournables. Il n’est pas anodin que nombre de nos auteurs, de Chateaubriand à Valéry, se soient prêtés à l’exercice : il n’a rien de véniel, il est souvent décisif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est un pédantisme poseur qui refuse la traduction pour clamer la pureté de la seule lecture &lt;em&gt;dans le texte&lt;/em&gt;. Quelle joie certes d’entrer sans médiation dans une œuvre, d’y pénétrer ses secrets et les milles subtilités que l’auteur imprime à sa langue ! Mais l’inéluctable ignorance qui est notre lot, face à la soixantaine de langues que compte l’Europe, ne doit pas nous condamner à la vaine privation des merveilles que renferment les bibliothèque européennes. A bien y réfléchir, une telle érudition ne serait même pas souhaitable : elle conduirait inévitablement à enfermer les idées dans le langage qui les a formées, appauvrissant chaque langue de tout ce dont elle n’aurait pas eu le privilège de la primauté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n’y a pas jusqu’au plan politique qui ne soit directement concerné par ces représentations académiques dont les conséquences sociales peuvent être majeures. Dans les milieux professoraux, il ne court en effet pas tant le mépris de la littérature étrangère que la conviction qu’elle est un autre domaine, réservé aux meilleurs lecteurs, à ceux qui se seront déjà appropriés le corpus national. Dès l’université, en effet, les étudiants en lettres seront emmené sur les rivages radieux de la traduction, que les bons lecteurs, libérés des complexes d’une vision trop précieuse de la lecture et aiguillés par l’appétit et la curiosité, auront déjà abordé en toute liberté. Dès lors, l’enjeu s’élève à celui même de la démocratie : il faut absolument refuser que l’Union soit un privilège de lettrés. Renoncer à enseigner la littérature européenne dès le lycée, c’est bien accepter en creux que l’Union soit une idée qui appartienne aux plus diplômés : si on ne prend conscience de l’unité culturelle du continent européen qu’à partir de l’université, comment s’étonner que la partition française sur le sujet recoupe tant les disparités socio-culturelles ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un orgueil déplacé enfin nous retient à privilégier le seul corpus national. Pourtant, étudier la littérature étrangère, ce n’est pas dévaloriser sa propre culture mais bien révéler son dynamisme, sa vitalité. Il fut un temps où magnifier la culture nationale consister à se féliciter de la place qu’elle occupait dans la culture universelle&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;pomian_musee_1991&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Pomian&lt;/span&gt;, Krzysztof, « Musée, nation, musée national », &lt;em&gt;Le Debat&lt;/em&gt;, vol. n° 65, n° 3, Gallimard, 1991, p. 160‑168.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; : de la fécondité des échanges avec l’étranger, on peut aussi se faire une gloire, tout en cultivant une unité que les auteurs ont déjà rendu véritablement effective. Au XIXe siècle, l’éducation des élites lettrées était couronnée par l’inévitable tour d’Italie, sur les pas des maîtres classiques. Cette appréhension européenne de notre culture doit être offerte à tous : désormais, la littérature européenne devrait avoir sa place dans le bagage culturel dispensé aux lycéens français.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;bibliography&quot; class=&quot;level1 unnumbered&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;unnumbered&quot;&gt;Références&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-pomian_musee_1991&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Pomian&lt;/span&gt;, Krzysztof, « Musée, nation, musée national », &lt;em&gt;Le Debat&lt;/em&gt;, vol. n° 65, n° 3, Gallimard, 1991, p. 160‑168, &lt;a href=&quot;https://www.cairn.info/revue-le-debat-1991-3-page-160.htm&quot;&gt;https://www.cairn.info/revue-le-debat-1991-3-page-160.htm&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/28/enseignement-litterature-europeenne/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/28/enseignement-litterature-europeenne/</guid>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Eurovision 2020 : un remake américain</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='eurovision-song-contest' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='eurovision-song-contest' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/eurovision-song-contest.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/eurovision-song-contest.jpg' alt='Compte-rendu d _Eurovision Song Contest: The Story of Fire Saga_, film réalisé par David Dobkin et [disponible sur Netflix](https://www.netflix.com/fr/title/80244088) depuis le 26 juin 2020.'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Compte-rendu d’&lt;em&gt;Eurovision Song Contest: The Story of Fire Saga&lt;/em&gt;, film réalisé par David Dobkin et &lt;a href=&quot;https://www.netflix.com/fr/title/80244088&quot;&gt;disponible sur Netflix&lt;/a&gt; depuis le 26 juin 2020.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les interprètes européens qui devaient concourir à Rotterdam en 2020 ne sont pas les seules victimes collatérales de l’annulation de l’Eurovision cette année. Le lancement de la comédie américaine &lt;em&gt;Eurovision Song Contest: the Story of Fire Saga&lt;/em&gt; sur la plateforme Netflix a aussi été fortement perturbé par la décision de l’Union européenne de radiotélévision (UER) de ne pas maintenir l’édition 2020 de la plus populaire de ses productions. Netflix avait en effet prévu de rendre disponible à ses abonnés &lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt; fin mai, en même temps que les demi-finales et la finale de l’Eurovision 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette volonté de mettre en ligne simultanément un événement réel et sa version fonctionnalisée était remarquable à deux titres. Du côté de Netflix, elle notait une incursion surprenante dans le domaine de l’événementiel, registre télévisuel plus traditionnellement lié au direct qu’à la diffusion différée. De la part de l’UER, coproductrice d’&lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt;, il s’agissait d’une stratégie pour promouvoir l’Eurovision auprès d’un public américain jusqu’ici peu intéressé par le gala européen. C’est loin d’être le cas dans tous les pays anglo-saxons : l’Australie est ainsi représentée au concours musical depuis 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalement sorti avec un mois de retard, au début de l’été, &lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt; est donc devenu, pandémie mondiale oblige, le remake états-unien et fictionnel d’un événement qui n’a pas eu lieu. Cet état de fait réjouira sans doute les amateurs d’humour absurde mais l’absence de point de référence « réel » ne dissimule pas le principal défaut du film : son incroyable anachronisme. Distribution, scénario, références culturelles : tout fonctionnerait mieux si « l’histoire de Fire Saga », groupe islandais amateur et imaginaire, se déroulait en 2005 plutôt qu’en 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette année-là, le réalisateur d’&lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt;, David Dobkin, remportait son plus grand succès populaire et critique avec la comédie &lt;em&gt;Serial Noceurs&lt;/em&gt;. Le premier rôle féminin y était déjà tenu par Rachel McAdams, l’une des deux têtes d’affiche d’&lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt;. À la même époque, Will Ferrell, interprète principal et coscénariste d’&lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt; participait aussi au renouveau de la comédie américaine pour adultes avec deux réussites commerciales et critiques : &lt;em&gt;Présentateur vedette&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;La Légende de Ron Burgundy&lt;/em&gt; (2004) et &lt;em&gt;Ricky Bobby, Roi du circuit&lt;/em&gt; (2006). Quinze ans plus tard, les carrières de Dobkin et de Ferrell se sont cependant essoufflées. Contrairement à Judd Apatow, Wes Anderson, Owen Wilson et Ben Stiller, ils ne passent plus pour des figures de proue du cinéma indépendant américain et connaissent une moindre reconnaissance critique que leurs amis et homologues du &lt;em&gt;Frat Pack&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré son casting, &lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt; est une comédie bien moins subversive que celles qui firent la gloire de Ferrell au milieu des années 2000. Elle s’apparente davantage à des comédies romantiques plus classiques dont le charme reposait en partie sur des chansons entraînantes et des &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=xVkU8dDSC9w&quot;&gt;clips parodiques&lt;/a&gt;. La coiffure peroxydée de Will Ferrell, ses lunettes réfléchissantes et ses tenues multicolores rappellent fortement la silhouette du chanteur ringard de &lt;a href=&quot;https://legrandcontinent.eu/fr/2018/12/21/geopolitique-du-film-de-noel/&quot;&gt;Love Actually&lt;/a&gt; incarné en 2003 par Bill Nighy. Les atermoiements artistico-sentimentaux des deux membres de Fire Saga et leur usage immodéré des synthétiseurs évoquent eux &lt;em&gt;Le Come-Back&lt;/em&gt;, film de 2007 où un autre chanteur oublié des années 1980 (Hugh Grant) essayait de « retrouver le chemin de l’amour » avec Drew Barrymore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cinématographiquement, &lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt; semble dater d’une époque où les films sortaient uniquement en salle et en DVD. Ses références musicales renvoient, quant à elles, à des années où les &lt;em&gt;singles&lt;/em&gt; s’appelaient encore des 45 tours. L’unique référence musicale européenne mise en avant dans le film est, sans surprise, ABBA. Dans la &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2FynBs_lI4g&quot;&gt;séquence centrale&lt;/a&gt; du film qui réunit des vrais candidats à l’Eurovision, « Waterloo » est la seule chanson de leur medley qui ne soit pas nord-américaine. À en croire le film, les artistes européens sont bien plus susceptibles de communier autour de Cher, Madonna, Céline Dion et les Black Eyed Peas. L’ombre du groupe suédois est encore renforcée par la présence au générique de Pierce Brosnan, un des principaux acteurs de &lt;em&gt;Mamma Mia&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;Mamma Mia 2&lt;/em&gt;. Ce choix ravira peut-être les fans des deux comédies musicales bâties autour des chansons d’ABBA mais il pose un problème dramatique notable : difficile, en effet, de croire que Brosnan puisse être le père de Ferrell alors que les acteurs ont à peine une quinzaine d’années d’écart…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certes, une comédie n’a pas à se conformer à un strict réalisme mais, pendant les deux heures de visionnage, l’impression revient souvent que le film, dont Ferrell eut l’idée dès 1999, a été réalisé quinze ans trop tard. Parce que l’action commence avec la victoire d’ABBA à l’Eurovision de 1974, le récit qui suit se révèle trop dilaté chronologiquement pour fonctionner pleinement. Ainsi, Will Ferrell n’incarne pas un gentil Tanguy un peu attardé mais bien un quinquagénaire qui a consacré 46 ans entiers de sa vie à préparer, depuis son village de pêcheurs d’Islande du Nord, son passage à l’Eurovision. Ces mêmes 46 années n’ont guère entamé la capacité du personnage joué par Pierce Brosnan à manœuvrer son chalutier à travers les eaux glacées de Húsavík, bien après l’âge du départ à la retraite islandais (fixé à 67 ans).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tardive réalisation du projet comique de Ferrell s’explique finalement par la rencontre de son pitch avec une nouvelle stratégie de l’UER : faire de l’Eurovision une marque globale et ouvrir ainsi de nouveaux marchés. Pendant qu’elle s’associait à la réalisation de la comédie de Dobkin et de Ferrell, au point que celle-ci ressemble par moments à un clip promotionnel pour le concours, l’UER a également contribué à développer une version états-unienne de l’Eurovision. Dans ce contexte, la sortie d’&lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt; et la disponibilité du concours de 2020 sur Netflix paraissaient un bon moyen d’acculturer le public états-unien à l’Eurovision.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Programmé pour mai 2021, cet &lt;em&gt;American Song Contest&lt;/em&gt; fera s’affronter des candidats venant des 50 États des États-Unis. Chargé de l’adaptation de l’Eurovision aux États-Unis, &lt;a href=&quot;https://variety.com/2020/music/news/eurovision-song-contest-american-song-contest-1234726887/&quot;&gt;le producteur Ben Silverman affirmait récemment dans &lt;em&gt;Variety&lt;/em&gt; qu’une telle compétition était susceptible de réconcilier des Américains plus divisés que jamais&lt;/a&gt;. Si l’on s’en tient à l’exemple européen, il n’est pas sûr que ce concours constitue un véritable remède à la crise. Confrontés à la crise sanitaire, les Européens se sont massivement détournés du programme de remplacement &lt;em&gt;Eurovision: Europe Shine a Light&lt;/em&gt;, ne voyant sans doute pas l’intérêt d’une édition de l’Eurovision sans classement. La preuve qu’Eurovision rime mieux avec « compétition » et « division » qu’avec « union » ?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 27 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/27/eurovision-remake-americain/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/27/eurovision-remake-americain/</guid>
        
        
        <category>Lectures</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Le besoin d'utopies</title>
        <description>&lt;div class=&quot;epigraph&quot;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Le type de rationalité qui est développé par le calcul économique, par la prévision sociale, relève d’une intelligence que l’on pourrait appeler « instrumentale » : si vous voulez faire ceci, il faut faire cela, et on fait les calculs. Mais ce que l’on veut relève de la décision humaine ; c’est un choix qui dépend du sens humain que nous voulons donner à nos sociétés
&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;
Paul Ricoeur, &lt;cite&gt;Plaidoyer pour l’utopie ecclésiale&lt;/cite&gt;
&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Négligeant le mal pour n’observer que les symptômes, les débats contemporains manquent bien souvent les discussions de fonds qu’impose le développement de la technocratie : avec son avènement se dissout la dialectique traditionnelle qui distinguait la fonction politique de la fonction administrative. Au nom de la rationalité, de l’efficacité et du primat de l’objectivité, que la modernité place désormais au sommet de la hiérarchie des normes, le domaine réservé de l’expertise technique a porté ses frontières jusqu’à la décision politique, anéantissant dans cette expansion l’essentielle séparation des pouvoirs entre la décision et l’action.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’analyse demeure incomplète si on ne mesure pas aussi qu’elle reflète largement une mutation générale de la société : malgré les répudiations faciles, la technocratie est la fille légitime d’une modernité où l’utopie est bannie au profit d’une approche instrumentale de la gestion des affaires publiques. Si l’opinion rejette les conséquences de la technocratie, à commencer par l’élitisme de son recrutement, elle ne l’appelle pas moins de ses voeux quand elle plébiscite le gouvernement des experts et attend du politique la seule gestion pratique, efficace et rationnelle, de la vie sociale. Ainsi, la disparition de la dichotomie entre la décision et l’action au niveau du gouvernement se prolonge au coeur des débats publics et contamine jusqu’à la politique elle-même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paul Ricoeur, en 1967, lors d’un colloque à Lille où il abordait la question du militantisme&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;On doit à Olivier Abel et Alberto Romele la publication de ce texte, dont nous ne pouvons ici qu’encourager la lecture : &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;ricoeur_plaidoyer_2016&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ricoeur&lt;/span&gt;, Paul, &lt;em&gt;Plaidoyer pour l’utopie ecclésiale : conférence de Paul Ricoeur (1967)&lt;/em&gt;, &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Abel&lt;/span&gt;, Olivier et &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Romele&lt;/span&gt;, Alberto (éd.), Genève : Labor et Fides, 2016, 1 vol&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, distinguait deux éthiques de participation à la vie politique : une éthique de conviction – celle qui tourne son regard vers l’utopie – et une éthique de responsabilité – celle qui s’attache au compromis de la politique réelle. Alors que la modernité politique frappe de caducité les utopies au motif de leur inefficience pratique, Paul Ricoeur affirmait la nécessité de cette tension entre un pôle utopique, qui offre à la société les fanaux de projets fondés sur une forte dimension symbolique, et un pôle de responsabilité, qui en arbitre la diversité et prend en considération les contingences pour conduire concrètement l’action politique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une vie politique saine ne saurait faire l’abstraction ni de l’un ni de l’autre de ces pôles : une société sans projet, inerte sur le plan symbolique, est une société moribonde ; une société sans compromis, détachée de la réalité et des contingences, est un fantasme où une évanescente théorie domine en lieu et place des choses, quand elle ne vire pas tout bonnement à la tyrannie. Tandis que les débats contemporains s’enlisent par trop dans la seule gestion quotidienne, rationnelle et pragmatique des choses, il importe de garder à l’esprit cette si pertinente analyse : le renouveau du politique implique la restauration de la confiance accordée aux utopies comme moteurs stimulants de la vie politique, tout autant que la reconnaissance de leurs limites dans la conduite effective des choses. Et avec elle, de remettre au premier plan &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/05/23/autorite-defroquee/&quot;&gt;la dimension symbolique du politique&lt;/a&gt; que délaissent regrettablement les approches rationalistes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De toutes les formes politiques modernes, l’Union est sans doute celle pour laquelle la dimension utopique est la plus négligée. Alors que l’épineuse question du projet politique européen est dédaignée par les débats publics nationaux, que la crainte du dissensus l’ajourne sans cesse au niveau des gouvernements, l’Union européenne ne peut être qu’une vaste salle de négociation condamnée aux pinaillements de l’économique et du règlementaire, qu’une administration technocratique stérile bornée à une seule activité de gestionnaire. Si l’Union doit avoir un avenir politique, celui-ci ne sera possible qu’à la condition que s’animent enfin les débats sur l’utopie qui éclaire son projet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La réaffirmation de la valeur de l’utopie dans des sociétés où les forces modérées s’enlisent dans un pragmatisme infécond et décevant est d’autant plus précieuse aujourd’hui que les forces extrémistes ont, elles, bien souvent une vision pour l’Europe, tout aussi médiocre ou révoltante soit elle. Dans cette situation, les modérés ont en effet une part de responsabilité plus large qu’ils ne veulent bien l’admettre. La meilleure opposition à porter contre les extrémismes n’est pas la tentative d’une vaine censure, ni les seules contestations de la rationalité pratique : le langage gestionnaire ne saurait contester celui du visionnaire tant leurs réflexions se jouent sur des plans radicalement différents&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Marcel Gauchet, dans un article lumineux intitulé &lt;em&gt;La guerre des vérités&lt;/em&gt;, analysait le développement des discours où règne la « post-vérité » comme une contestation du « discours rationnel des faits et des chiffres qui occupe le devant de la scène ». Bien que factuellement faux, ces discours n’accèdent pas moins à la crédibilité tant leurs vérités se jouent sur un autre plan que le plan factuel, sur le plan symbolique : « [la post-vérité] navigue dans un entre-deux incertain de ses propres critères, mais forte du sentiment d’un manque béant du discours rationnel des faits et des chiffres qui occupe le devant de la scène. Il a beau être « vrai », il laisse échapper une part vitale des réalités de l’existence commune qui demande à être signifiée ». Pour Marcel Gauchet, le développement de ces discours traduit une crise profonde du politique : « le point de vue de l’économie a pris le pouvoir, avec ses corrélats, en renvoyant le reste en position seconde. Dans l’opération, le discours social organisateur, noué autour du complexe juridico-technico-marchand, s’est vidé de sa dimension symbolique, quand il ne la nie pas, ne l’invalide pas ou ne la refoule pas. Le résultat en est qu’il ne parle pas à une part importante de la population, quand il ne lui semble pas mensonger ou irréel. Elle n’y reconnaît pas ce qu’elle vit, comme les études d’opinion en répercutent la plainte à l’envi, sans qu’elle en devienne pour autant audible ». Cette crise impose à ces yeux une « authentique réforme intellectuelle » qui rejoint les positions que nous défendons ici : « la raison vraie, c’est celle qui est capable de rendre raison, justement, de ce qui échappe à la rationalité étroite qui préside au fonctionnement de nos sociétés, dites abusivement « de la connaissance ». Il leur reste à se connaître pour de bon, en dépassant cette ignorance de leur être symbolique qui les plonge dans la guerre des discours et la confusion des vérités ». Nous ne pouvons qu’encourager ici, encore, à la lecture de cet excellent article : &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;gauchet_guerre_2017&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Gauchet&lt;/span&gt;, Marcel, « La guerre des vérités », &lt;em&gt;Le Debat&lt;/em&gt;, vol. n° 197, n° 5, Gallimard, 2017, p. 20‑27&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Pour s’y confronter réellement, il faut y opposer la force de véritables projets. Il faut abandonner les rives froides de la pensée pratique pour s’aventurer sur le chemin ardent des idées, retrouver la route de l’utopie et du symbolique qui seule mène au sens véritable du politique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’&lt;em&gt;Esprit européen&lt;/em&gt; est né pour y contribuer.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;bibliography&quot; class=&quot;level1 unnumbered&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;unnumbered&quot;&gt;Références&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-gauchet_guerre_2017&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Gauchet&lt;/span&gt;, Marcel, « La guerre des vérités », &lt;em&gt;Le Debat&lt;/em&gt;, vol. n° 197, n° 5, Gallimard, 2017, p. 20‑27, &lt;a href=&quot;https://www.cairn.info/revue-le-debat-2017-5-page-20.htm&quot;&gt;https://www.cairn.info/revue-le-debat-2017-5-page-20.htm&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-ricoeur_plaidoyer_2016&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ricoeur&lt;/span&gt;, Paul, &lt;em&gt;Plaidoyer pour l’utopie ecclésiale : conférence de Paul Ricoeur (1967)&lt;/em&gt;, &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Abel&lt;/span&gt;, Olivier et &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Romele&lt;/span&gt;, Alberto (éd.), Genève : Labor et Fides, 2016, 1 vol.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/24/besoin-utopies/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/24/besoin-utopies/</guid>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Quel patrimoine pour l'Europe ?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='sep2020-n1' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='sep2020-n1' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/sep2020-n1-couv.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/sep2020-n1-couv.jpg' alt='Présentation du dossier « Quel patrimoine pour l Europe ? »'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Présentation du dossier « Quel patrimoine pour l’Europe ? »&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À l’occasion des 37&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; Journées européennes du patrimoine, &lt;em&gt;l’Esprit européen&lt;/em&gt; se penche sur la question du patrimoine et de ses rapports à l’Europe. Réalité physique et immatérielle, le patrimoine se distingue par son exceptionnalité esthétique, scientifique, ethnologique ou anthropologique dont chacun hérite et qu’il faut alors, d’une manière ou d’une autre, transmettre. L’évocation de cette notion dans le cadre européen pose d’emblée question. Sur le continent, la reconnaissance de la valeur patrimoniale a le plus souvent été le lieu de cristallisation des cultures et des identités nationales, à rebours de l’existence d’une culture et d’un patrimoine européens. Les objets patrimoniaux se sont bien souvent mués au cours des guerres européennes en pomme de discorde, faisant du patrimoine un champ de bataille bien plutôt qu’un terrain d’entente. Comment cette notion intervient-elle dans la construction du projet européen ? Comment un patrimoine européen peut-il se penser aujourd’hui ? Pourrait-il être le support d’une identité européenne nouvelle ? Si comme André Chastel le rappelle « le patrimoine se reconnaît au fait que sa perte constitue un sacrifice et que sa conservation suppose des sacrifices »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;babelon_notion_1994&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Babelon&lt;/span&gt;, Jean-Pierre et &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Chastel&lt;/span&gt;, André, &lt;em&gt;La notion de patrimoine&lt;/em&gt;, Paris : L. Levi, 1994, p. 101.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, peut-être est-ce l’Europe elle-même, l’Union présente tout comme l’idée et l’espoir hérités de nos pères qui est notre patrimoine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est ainsi sur cette réflexion que &lt;em&gt;l’Esprit européen&lt;/em&gt; choisit de lancer son premier numéro. Si les Journées européennes du patrimoine nous fournissent le prétexte de ce dossier, Solène Amice relève d’emblée, dans un éditorial revenant sur la genèse de ces dernières, la contradiction qu’elles ne manquent pas de porter par leur absence de simultanéité et la multiplicité de leurs déclinaisons nationales. Une coïncidence des calendriers nationaux en Europe pourrait permettre aux citoyens européens de &lt;strong&gt;vivre dans un rythme commun marqué du sceau européen&lt;/strong&gt;. Prônant une action plus radicale, Jules Rostand défend, face aux querelles qui opposent les États du continent autour des objets patrimoniaux, la mise en place d’une institution chargée d’arbitrer publiquement ces conflits, &lt;strong&gt;dans l’espoir de faire advenir symboliquement un véritable patrimoine européen&lt;/strong&gt;. C’est d’un point de vue plus matériel que Marie Chuvin se penche elle sur la question du patrimoine de l’Europe : enjeu éminemment politique, &lt;strong&gt;l’étude des financements que le patrimoine reçoit au titre des fonds européens&lt;/strong&gt; permet de révéler les conflits qu’il suscite. Cette politique européenne du patrimoine est saisie sur le vif dans une étude portant sur le &lt;strong&gt;Label du patrimoine européen&lt;/strong&gt;. Dans cette &lt;strong&gt;balade au long cours entre les sites patrimoniaux investis par l’Union européenne&lt;/strong&gt;, Solène Amice et Nathanaël Travier dévoilent &lt;strong&gt;le récit que cherche à dessiner Bruxelles&lt;/strong&gt;. En contrepoint de toute initiative politique, c’est à cette même écriture d’un récit européen que s’est consacré &lt;strong&gt;Carlo Ossola, professeur&lt;/strong&gt; titulaire de la chaire « Littératures modernes de l’Europe néo-latine » &lt;strong&gt;au Collège de France&lt;/strong&gt;. Beatrice Latini donne à ce sujet une lecture stimulante de son ouvrage &lt;em&gt;Fables d’identité : pour retrouver l’Europe&lt;/em&gt; qui entend offrir une &lt;strong&gt;archéologie littéraire de la communauté culturelle européenne&lt;/strong&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;ossola_fables_2018&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ossola&lt;/span&gt;, Carlo, &lt;em&gt;Fables d’identité : pour retrouver l’Europe&lt;/em&gt;, &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Musitelli&lt;/span&gt;, Pierre (trad.), Paris : PUF, 2018, 1 vol.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Dans un entretien de haute volée conduit par cette dernière, où il est question de Montaigne, de Dante et d’Hermann Hesse, Carlo Ossola approfondit pour &lt;em&gt;l’Esprit européen&lt;/em&gt; sa pensée du &lt;strong&gt;patrimoine comme héritage et comme partage&lt;/strong&gt;. Enfin, c’est sur un artiste contemporain, &lt;strong&gt;Enki Bilal&lt;/strong&gt;, que se conclut ce premier dossier, présentant un exemple concret de ce patrimoine qui tarde à s’écrire. Dans une recension critique de l’exposition que donne &lt;strong&gt;le Fonds Hélène et Édouard Leclerc&lt;/strong&gt; pour la culture à Landerneau, Lucie Rondeau du Noyer estime ainsi que cette dernière &lt;strong&gt;manque de mettre en lumière le caractère européen de la vie et de l’oeuvre de ce dernier&lt;/strong&gt;. Voilà le chemin que ce dossier cherche à dessiner pour demain.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;bibliography&quot; class=&quot;level1 unnumbered&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;unnumbered&quot;&gt;Références&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-babelon_notion_1994&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Babelon&lt;/span&gt;, Jean-Pierre et &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Chastel&lt;/span&gt;, André, &lt;em&gt;La notion de patrimoine&lt;/em&gt;, Paris : L. Levi, 1994, 141.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-ossola_fables_2018&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ossola&lt;/span&gt;, Carlo, &lt;em&gt;Fables d’identité : pour retrouver l’Europe&lt;/em&gt;, &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Musitelli&lt;/span&gt;, Pierre (trad.), Paris : PUF, 2018, 1 vol.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 20 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/20/quel-patrimoine-Europe/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/20/quel-patrimoine-Europe/</guid>
        
        <category>Patrimoine</category>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>« Europe : un héritage, un partage »</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='excerpt' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='excerpt' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Résumé&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;Entretien avec Carlo Ossola, professeur au Collège de France, titulaire de la chaire « Littératures modernes de l’Europe néolatine » &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;l’Esprit européen&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Dans votre livre Fables d’identité, &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/05/20/Ossola-archeologie-Europe/&quot;&gt;dont nous avons publié une recension ici&lt;/a&gt;, vous évoquez la nécessité d’élaborer un code mythographique européen. Pourriez-vous nous dire comment vous envisagez ce processus de reconstruction ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Carlo Ossola&lt;/span&gt; – J’ai organisé, il y a 20 ans, un Colloque international à la Fondation Giorgio Cini (Venise), dont les Actes résument bien ce processus : &lt;em&gt;Europa : miti di identità&lt;/em&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;ossola_europa_2001&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ossola&lt;/span&gt;, Carlo et &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Fondazione « Giorgio Cini »&lt;/span&gt; (dir.), &lt;em&gt;Europa: miti di identità&lt;/em&gt;, Venezia : Marsilio, 2001, xvi+282.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; ; les Maîtres qui ont participé à ce volume (Ezio Raimondi, Marc Fumaroli, Lea Ritter Santini, Furio Diaz, Ruggiero Romano, etc.) ont été tous, dans leurs recherches, des refondateurs du « code mythographique européen » qui se renouvelle à chaque génération ; il s’agit simplement de savoir hériter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Vous balisez le patrimoine commun de la mémoire européenne à travers sa géographie, mais aussi ses mythes communs, sa tradition spirituelle, sa littérature ; en même temps vous parlez de l’Europe comme d’un continent dont l’identité est de refuser de voir son identité : à votre avis à quoi est due cette fermeture ? Quelle est l’origine de ce refus de voir une civilisation commune ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;CO&lt;/span&gt; – Il s’agit de prendre acte que l’ « Europe des nations », d’origine romantique, a terminé sa mission puisqu’elle n’a donné lieu qu’à des « guerres civiles » européennes, bien néfastes, au XXe siècle. Nous aurions besoin - Jack Lang l’avait proposé – de manuels d’histoire européenne dans les écoles pour former les nouveaux citoyens du XXIe siècle à la conscience d’une civilisation commune qui nous a nourris tous à partir des Grecs et Romains jusqu’à l’unification chrétienne de l’Europe et ensuite à la diffusion des Lumières, à l’idée de paix universelle de Kant, à l’affirmation de la démocratie comme la forme la plus équitable pour réunir une communauté d’égaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Quelle est la dimension politique que revêt cette élaboration culturelle ? Une culture européenne, patrimoniale, peut-elle suffire à fonder une identité européenne sur laquelle bâtir une véritable communauté de destin, une histoire partagée suffit-elle à soutenir une identité ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;CO&lt;/span&gt; – Le partage est essentiel dans la vie quotidienne tout comme dans la vie d’une société organisée : la philosophie scolastique avait forgé (et certains penseurs de notre temps ont renoué avec cette tradition) le concept d’ « abaliété » - en opposition à « aséité » : nous dépendons constamment &lt;em&gt;ab alio&lt;/em&gt; ; or, précisément, cette conscience d’une dépendance réciproque des membres d’une communauté est le principe essentiel pour comprendre la nature du partage (y compris celui d’une « histoire partagée ») : notre héritage est un « bien commun » qui n’a pas de propriétaires, mais seulement des usufructuaires. Quand il s’agit d’une civilisation et de son patrimoine, ceux qui reçoivent ne sont pas des nouveaux propriétaires, mais plutôt des « usufruitiers conservateurs », comme le suggèrent certains traités d’économie du XIXe siècle, dont la responsabilité est publique&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;« D’un autre côté, il faut bien remarquer que les privilèges de la fortune, les classes riches les ont hérités du passé pour la plupart : cette portion considérable de leur richesse qui consiste en capitaux classés, fonds de terre, revenus fixes et soustraits à l’aléatoire de la production personnelle, n’est pas le prix du travail propre de la génération qui en jouit ; elle est, à un certain point, nationale presque autant qu’individuelle ; elle représente l’ensemble des réserves accumulées par les époques antérieures ; c’est une espèce de fonds commun disponible pour parer aux difficultés imprévues qui mettent la communauté en péril. Les classes riches ont le sentiment de ce rôle d’usufruitiers conservateurs, et de la responsabilité qui leur incombe à ce titre » (&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;guyot_impot_1864&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Fontenay&lt;/span&gt;, R. de, « L’impôt doit-il prendre pour base la consommation ou le revenu ? », in &lt;em&gt;Journal des économistes. Revue de la science économique et de la statistique&lt;/em&gt;, Paris : Guillaumin, 1864, vol. 11e année, n°5 (mai 1861), p. 205‑228&lt;/span&gt;, p. 227).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. La conscience du patrimoine reçu est le meilleur capital moral pour savoir le léguer aux générations qui suivent : les ruptures de mémoire qui s’aggravent dans ce passage du XXe au XXIe siècle ne font qu’augmenter cette responsabilité d’« usufruitiers conservateurs ». Savoir hériter demande donc, pour ce siècle qui avance par flottements, de nous libérer d’une conception trop rigide du « patrimoine » et sollicite une attention plus aiguë à l’« essentiel » : une attitude que Montaigne définit comme ce qui ne nous distingue pas des autres, ce qui accède à la nature commune, à une « naifve et essentielle submission » :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Excusons icy ce que je dy souvent que je me repens rarement et que ma conscience se contente de soy : non comme de la conscience d’un ange ou d’un cheval, mais comme de la conscience d’un homme ; adjoustant tousjours ce refrein, non un refrein de ceremonie, mais de &lt;em&gt;naifve et essentielle submission&lt;/em&gt; : que je parle enquerant et ignorant, me rapportant de la resolution, purement et simplement, aux creances communes et legitimes. Je n’enseigne poinct, je raconte.&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Montaigne, &lt;em&gt;Essais&lt;/em&gt;, livre III, chap. II : Du repentir ; je cite à partir de l’édition 1595, texte établi par P. Villey et V.L. Saulnier, Paris, P.U.F., 1965, en ligne sur : &lt;a href=&quot;https://fr.wikisource.org/wiki/Essais/Livre_III/Texte_entier&quot; class=&quot;uri&quot;&gt;https://fr.wikisource.org/wiki/Essais/Livre_III/Texte_entier&lt;/a&gt; (consulté le 17 mars 2020).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La question d’un « vrai partage » se fonde donc sur le choix de ce qui est vraiment « essentiel ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Depuis 2011, l’Union européenne porte un projet de valorisation patrimoniale, &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/09/10/balade-europeenne-1/&quot;&gt;le Label du patrimoine européen&lt;/a&gt;, où elle affirme chercher à faire « revivre le récit européen et l’histoire qui le sous-tend » à travers la mise en évidence d’une liste, bigarrée, de lieux de mémoire, qui présente aussi un caractère fragmentaire. Peut-elle correspondre à l’exercice de codification que vous proposez ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;CO&lt;/span&gt; – Le thème des « lieux de mémoire » fut posé par Pierre Nora, dans un célèbre ouvrage collectif&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;nora_les_1984&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Nora&lt;/span&gt;, Pierre (dir.), &lt;em&gt;Les Lieux de mémoire&lt;/em&gt;, Paris : Gallimard, 1984.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, et – avant lui – par Maurice Halbwachs&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;halbwachs_les_1935 halbwachs_memoire_1950&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Halbwachs&lt;/span&gt;, Maurice, &lt;em&gt;Les cadres sociaux de la mémoire&lt;/em&gt;, Paris : F. Alcan, 1935, 404 ; &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Halbwachs&lt;/span&gt;, Maurice, &lt;em&gt;La Mémoire collective [ouvrage posthume]&lt;/em&gt;, &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Alexandre&lt;/span&gt;, Jeanne (éd.), Paris : Presses universitaires de France, 1950, 171.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; ; l’Union européenne hérite donc elle-même… ; il faut juste le rappeler pour savoir retrouver, en profondeur, les lignes de continuité plus fortes que les ruptures événementielles qui suscitent le &lt;em&gt;pathos&lt;/em&gt; et le bruit indistinct de nos jours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Comme pour la liste de ce Label, le récit que vous proposez se caractérise par son caractère fragmentaire : il ne peut être, par définition, qu’une somme hétéroclite et foisonnante. Une telle somme n’est-elle pas condamnée à la fragilité ou peut-elle être le fondement d’une innovation dans la construction des identités, en adéquation avec la modernité ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;CO&lt;/span&gt; – Je ne sais où j’ai pu susciter l’idée de fragmentaire : la mosaïque même obéit à un dessin ; si cela apparaît à travers les étapes nécessairement discontinues de mon voyage – aux bords du reste de l’espace européen – vous pouvez le compenser par la lecture d’un petit nombre de textes « qui ramassent dans l’unité ». Je ne peux ici que souscrire à la méditation d’Hermann Hesse :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce corps [scil. : de livres sacrés] n’est pas sans ambiguïté, et ces ouvrages ne sont pas éternels, mais ils contiennent l’héritage spirituel des événements historiques survenus jusqu’à présent. Toute autre littérature en est issue et, sans eux, n’existerait pas : l’ensemble de la poésie chrétienne par exemple jusqu’à Dante, puis jusqu’à aujourd’hui, est un rayonnement du Nouveau Testament, et si toute littérature disparaissait, mais que le Nouveau Testament était conservé, nous pourrions sans cesse créer à partir de ce texte des littératures nouvelles et analogues. Seuls les quelques livres sacrés de l’Humanité possèdent ce pouvoir régénérateur et survivent aux millénaires et aux crises mondiales. Il est rassurant de voir que la situation ne dépend nullement de la diffusion de ces ouvrages. Il n’est pas nécessaire que des millions, des centaines de milliers de gens se soient spirituellement approprié tel ou tel &lt;em&gt;livre sacré&lt;/em&gt;. Il suffit que quelques personnes aient été touchées.&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;hesse_crise_1994&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Hesse&lt;/span&gt;, Hermann, « La Crise mondiale et les livres. (Réponse à une enquête) [1937] », &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Mathieu&lt;/span&gt;, François et &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Rupp Eisenreich&lt;/span&gt;, Britta (trad.), in &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Volker Michels&lt;/span&gt; (dir.), &lt;em&gt;Magie du livre. Écrits sur la littérature&lt;/em&gt;, Paris, 1994, p. 306‑307.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Encore une fois, c’est une question d’ « essentiel ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Qu’est-ce que, pour vous, l’esprit européen ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;CO&lt;/span&gt; – L’esprit européen se fonde sur la dignité de l’homme, sur un élan universel (qui a ses pères en Dante et Érasme) embrassant le genre humain et la création entière « au nord de l’avenir », comme le dirait Paul Celan, toujours en mouvant vers le &lt;em&gt;altum&lt;/em&gt;, la mer ouverte de la générosité, «perché vi s’immegli» (Dante, &lt;em&gt;Paradis&lt;/em&gt;, XXX, 87)&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;«Pour nous rendre meilleurs» (traduction Jacqueline Risset).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;bibliography&quot; class=&quot;level1 unnumbered&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;unnumbered&quot;&gt;Références&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-guyot_impot_1864&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Fontenay&lt;/span&gt;, R. de, « L’impôt doit-il prendre pour base la consommation ou le revenu ? », in &lt;em&gt;Journal des économistes. Revue de la science économique et de la statistique&lt;/em&gt;, Paris : Guillaumin, 1864, vol. 11e année, n°5 (mai 1861), p. 205‑228, &lt;a href=&quot;https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k378056/&quot;&gt;https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k378056/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-halbwachs_memoire_1950&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Halbwachs&lt;/span&gt;, Maurice, &lt;em&gt;La Mémoire collective [ouvrage posthume]&lt;/em&gt;, &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Alexandre&lt;/span&gt;, Jeanne (éd.), Paris : Presses universitaires de France, 1950, 171.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-halbwachs_les_1935&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Halbwachs&lt;/span&gt;, Maurice, &lt;em&gt;Les cadres sociaux de la mémoire&lt;/em&gt;, Paris : F. Alcan, 1935, 404, &lt;a href=&quot;http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k11657053&quot;&gt;http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k11657053&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-hesse_crise_1994&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Hesse&lt;/span&gt;, Hermann, « La Crise mondiale et les livres. (Réponse à une enquête) [1937] », &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Mathieu&lt;/span&gt;, François et &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Rupp Eisenreich&lt;/span&gt;, Britta (trad.), in &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Volker Michels&lt;/span&gt; (dir.), &lt;em&gt;Magie du livre. Écrits sur la littérature&lt;/em&gt;, Paris, 1994.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-nora_les_1984&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Nora&lt;/span&gt;, Pierre (dir.), &lt;em&gt;Les Lieux de mémoire&lt;/em&gt;, Paris : Gallimard, 1984.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-ossola_europa_2001&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ossola&lt;/span&gt;, Carlo et &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Fondazione « Giorgio Cini »&lt;/span&gt; (dir.), &lt;em&gt;Europa: miti di identità&lt;/em&gt;, Venezia : Marsilio, 2001, xvi+282.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/19/entretien-ossola-europe/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/19/entretien-ossola-europe/</guid>
        
        
        <category>Entretiens</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>« Présents partout, visibles nulle part ». L’absence de visibilité des financements de l’Union européenne dans le patrimoine culturel</title>
        <description>&lt;div class=&quot;epigraph&quot;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;L’Union respecte la richesse de sa diversité culturelle et linguistique, et veille à la sauvegarde et au développement du patrimoine culturel européen&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;
&lt;em&gt;Traité sur l’Union européenne&lt;/em&gt;, &lt;cite&gt;&lt;em&gt;article 3&lt;/em&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Horizon 2020&lt;/em&gt; : tel était le nom fédérateur du plus vaste programme-cadre de l’Union européenne, doté de 80 milliards d’euros. Le patrimoine culturel, à défaut d’en être l’un des axes, est un thème transversal : successivement moteur créateur d’emplois (tourisme), exemple potentiel de durabilité (écologie), régénération urbaine (développement de la ville), source de savoirs (liens intraeuropéens)… Pour chacune de ces raisons, l’Union européenne, qui bénéficie par l’article 6 du TFUE d’une compétence de soutien aux États membres en matière de culture, ne peut pas l’omettre. Et surtout, n’a pas intérêt à l’omettre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quoi de mieux, en effet, qu’une inscription visible dans le paysage, qu’il soit urbain ou rural, sous la forme d’un monument ou d’un mémorial, pour fonder l’Europe ? Quoi de mieux que ce patrimoine tangible, matériel, visible tous les jours par tous pour forger une identité européenne qui soit aussi concrète et palpable ? L’Europe se définit géographiquement mais aussi culturellement. L’Union européenne investit donc massivement dans ce secteur : citons, outre &lt;em&gt;Horizon 2020&lt;/em&gt;, le Fonds Européen de Développement Régional (FEDER) ; l’Agenda urbain de l’UE ; la Banque européenne d’investissement ; le programme Europe créative. Dans ce volet notamment est comprise la coquette somme de 422 millions d’euros pour le sous-programme Culture. À ceux qui disent que c’est peu, trop peu, on peut répondre qu’entre 2007 et 2013, le programme Culture n’avait financé « que » 130 projets de coopération pour 40 millions d’euros d’aide. C’est donc au décuple que le programme revient, marquant un tournant majeur. Jack Lang n’aurait pas renié l’exploit, lui qui doubla en 1981 le budget du Ministère de la Culture pour lui faire dépasser la barre très symbolique des 1% du budget total. Bien que le budget « Culture » n’existe pas à proprement parler dans l’Union et qu’on soit encore loin, très loin de ces 1% à l’échelle européenne, l’Europe est très présente dans le champ de la culture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or, les effets concrets de cette présence sont invisibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien sûr, les Journées européennes du patrimoine&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Avec la participation des 50 États membres du Conseil de l’Europe, et non les 28 (désormais 27) États membres de l’UE.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; sont connues et attirent tous les ans un afflux de personnes exceptionnel, amateurs ou néophytes, étudiants d’art ou promeneurs en goguette, vers ces lieux de patrimoine et d’histoire. Mais on s’en souvient comme des Journées (européennes) du patrimoine. &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/09/10/plaidoyer-mise-rythme-europeen/&quot;&gt;Comme le relève Solène Amice dans ce même dossier&lt;/a&gt;, ce n’est pas l’Europe qui est célébrée au travers de ce week-end.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien sûr, les capitales européennes de la culture permettent tous les ans à deux villes européennes de briller sur la scène internationale – Rijeka en Croatie et Galway en Irlande auront même l’occasion, Covid oblige, de continuer à briller jusqu’en 2021. Mais on s’en souvient comme des capitales (européennes) de la culture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien sûr, l’année 2018 a été consacrée Année européenne du patrimoine culturel, année fédératrice lors de laquelle 15596 événements ont été labellisés pour promouvoir l’Europe dans toute sa diversité, dans chacune de ses diversités pourrait-on dire. (Mais qui s’en souvient ?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien sûr, le Prix du patrimoine culturel de l’Union européenne / Europa Nostra décerne tous les ans des grands prix (10000€) et des prix honorifiques aux entreprises remarquables de restauration et de mise en valeur du patrimoine. Auxquels s’adjoignent les Prix spéciaux ILUCIDARE&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Pour « International network for Leveraging sUccessful Cultural heritage Innovations and Diplomacy, cApacity building and awaREness raising », véritable monument d’acrobatie acronymique.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; financés par le programme &lt;em&gt;Horizon 2020&lt;/em&gt;. (Mais qui le sait ?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien sûr enfin, l’Union européenne alloue une part importante de ses fonds structurels au développement des pays de l’Est, derniers arrivants, parmi lesquels la Pologne se hisse en première place… (Mais qui, en Pologne, le sait ?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette question du &lt;em&gt;qui sait&lt;/em&gt; renvoie à la communication externe de l’Union européenne. Car on pourrait dire que la Pologne s’arroge tout le mérite des financements, ne laissant à l’Union que la part congrue. Quatre sites polonais ont été inscrits au Patrimoine européen, comme le présente &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/09/10/balade-europeenne-1/&quot;&gt;l’étude publiée ici-même&lt;/a&gt; ; première bénéficiaire des fonds structurels européens, la Pologne est le seul pays à voir ses financements augmenter sur le programme 2014-2020 ! On serait tenté d’imputer cette invisibilisation des fonds européens à un habile camouflage de sa part, qui fait mine de rejeter d’une main ce qu’elle prend de l’autre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce serait beaucoup trop réducteur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, pour bien comprendre ce que représente l’Union européenne pour nos patrimoines nationaux, prenons quelques exemples français. L’Union européenne a été, derrière le Conseil régional, le deuxième financeur du Louvre-Lens avec 33 millions d’euros (à titre de comparaison, l’État actionnaire majoritaire du Louvre a déboursé 2 millions). À travers le FEDER, elle a financé à hauteur de 10 millions d’euros (30% du total) les travaux de restauration du Mont-Saint-Michel. Lascaux IV et la Caverne du Pont d’Arc sont deux reconstitutions largement cofinancées par le FEDER également : respectivement 70% et 19%, soit à peu près 12 et 10 millions déboursés&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Pour en savoir plus, visitez le site &lt;a href=&quot;https://www.europe-en-france.gouv.fr&quot; class=&quot;uri&quot;&gt;https://www.europe-en-france.gouv.fr&lt;/a&gt; qui recense toutes les opérations menées en France par l’Union européenne.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, aucun de ces sites n’est reconnu au titre du Label du patrimoine européen. Ils entrent dans le cadre des actions que l’Union européenne entreprend ; c’est à ce titre qu’ils se voient naturellement octroyer ces fonds bienvenus. Sans contrepartie. Là où d’autres organisations ne subventionnent que les sites expressément labellisés, l’Union européenne ne fait pas de distinction. Mais le sait-on, s’interroge-t-on sur la provenance de cet « argent magique » qui vient à la rescousse des sites qui le demandent ? C’est donc bien un problème de communication externe de l’Union européenne, insuffisamment relayée, disparue de nos horizons mentaux pour être remplacée par des horizons nationaux – alors que la France, par ses impulsions, a été pionnière dans l’élargissement des capitales européennes de la culture, des journées du patrimoine. L’invisibilisation des fonds européens et leur effacement de nos paysages mentaux représentent une perte terrible pour l’Union et très dommageable pour les États membres : c’est l’argent de tous qui finance l’ensemble des sites européens à travers la redistribution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Élevons-nous donc, citoyens et citoyennes, pour que flotte le drapeau européen sur les sites qui ont bénéficié de son apport, label ou pas label ! Pour que l’on puisse distinguer clairement, au prochain &lt;em&gt;Horizon&lt;/em&gt;, les financements de l’Union européenne. Que chaque Européen et chaque Européenne se sente concerné par l’avenir du patrimoine européen défini comme patrimoine de tous, pour tous.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 17 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/17/invisibilite-financements-europeens-culture/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/17/invisibilite-financements-europeens-culture/</guid>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pour un patrimoine européen</title>
        <description>&lt;p&gt;Trace trop éclatante de l’impérialisme, les spoliations du patrimoine conduites par les Européens à l’échelle planétaire font aujourd’hui face à une critique radicale. Pour les communautés politiques d’aujourd’hui, la sortie des œuvres d’art hors du territoire qu’elles occupent actuellement s’interprète en effet comme un vestige cuisant de leur dégradation passée. Pour les anciens dominants, l’héritage de cette politique d’aliénation des objets culturels, dont l’expression la plus complète se trouve dans les collections des musées de rang mondial que sont le Louvre ou le British Museum, se pare alors de vieux attraits. Prenant appui sur la sempiternelle rengaine des “conditions de préservation optimales”, certains conservateurs persistent ainsi à défendre la croyance selon laquelle leur butin national doit se comprendre comme un patrimoine universel. Mais derrière les applaudissement qui accompagnent l’entrée des monuments des Sciences et Arts en France (Thermidor, an VI), il faut voir, avec la gravure allemande, &lt;em&gt;die Entführung&lt;/em&gt; (le rapt, l’enlèvement), en un mot l’immuable pratique de la rapine du patrimoine&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;savoy_1798_2018&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Illustrations d’après &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Savoy&lt;/span&gt;, Bénédicte, « 1798: Napoleonischer Triumphzug mit Beutekunst », &lt;em&gt;Translocations. Ikonographie&lt;/em&gt;, 16.07.2018, &lt;a href=&quot;https://transliconog.hypotheses.org/kommentierte-bilder-2/1798-napoleonischer-triumphzug-mit-beutekunst&quot; role=&quot;doc-biblioref&quot;&gt;https://transliconog.hypotheses.org/kommentierte-bilder-2/1798-napoleonischer-triumphzug-mit-beutekunst&lt;/a&gt;, consulté le 13.09.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;label for='assets/img/BS_003_1_1798_Thermidor_an_6_Entrée-triomphale_monuments-copie.jpg' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='assets/img/BS_003_1_1798_Thermidor_an_6_Entrée-triomphale_monuments-copie.jpg' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/BS_003_1_1798_Thermidor_an_6_Entrée-triomphale_monuments-copie.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/BS_003_1_1798_Thermidor_an_6_Entrée-triomphale_monuments-copie.jpg' alt='Entrée Triomphale des Monuments des Sciences et Arts en France, Fête à ce Sujet. les 9 et 10 Thermidor, An 6eme de la République. _Anonyme_, France, 1798'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Entrée Triomphale des Monuments des Sciences et Arts en France, Fête à ce Sujet. les 9 et 10 Thermidor, An 6eme de la République. &lt;em&gt;Anonyme&lt;/em&gt;, France, 1798&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href='/assets/img/BS_003_2_1798_Einzug_Paris.png'&gt;&lt;img src='/assets/img/BS_003_2_1798_Einzug_Paris.png' alt='Die Freiheitsfeste und der Schauzug der aus Italien und Deutschland entführten Kunstwerke durch Paris 1798. _Anonyme_, Allemagne, 1819'/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption class=&quot;maincolumn-figure&quot;&gt;
&lt;span&gt;Die Freiheitsfeste und der Schauzug der aus Italien und Deutschland entführten Kunstwerke durch Paris 1798. &lt;em&gt;Anonyme&lt;/em&gt;, Allemagne, 1819&lt;/span&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Si les spoliations bénéficient d’un certain soutien médiatique et d’un relatif volontarisme politique en ce qui concerne les spoliations coloniales, les requêtes restent, à l’intérieur de l’Europe, désespérément lettre morte. Des marbres du Parthénon au British Museum en passant par le &lt;em&gt;Saint François d’Assise recevant les stigmates&lt;/em&gt; de Giotto au Louvre, personne ne souhaite regarder en face la longue liste des pillages du continent. Dans une Union à l’intensité symbolique nulle, les nations européennes ne semblent en effet avoir qu’une considération fort légère pour leurs anciennes rivales culturelles. Loin d’être anecdotique, cette indifférence alimente une rhétorique nationaliste flamboyante, parfaitement excessive dans ses réinterprétations historiques. La portée formidable de ce phénomène est la plus éclatante dans l’indignation italienne qui a suivi le prêt des œuvres de Léonard de Vinci au Louvre à l’occasion des 500 ans de la mort du peintre. On a pu voir, dans cet épisode, la secrétaire d’État à la culture s’opposer à cet échange avec Paris, au titre du caractère relativement plus “italien” que “français” de l’artiste, comme si son parcours même, de Florence à Amboise, n’était pas le symbole d’une histoire véritablement européenne. Chaque jour en Europe, l’indifférence feinte des États à l’égard des réclamations de leurs pairs offre un terrain fertile à ces diatribes. Et quelle pâle couleur que cette construction européenne qui ne parvient pas à s’accorder sur le patrimoine culturel né de sa propre terre !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sortons de cette impasse : instituons, dès demain, une instance politique qui aurait la charge de trancher ces querelles d’appropriation culturelle&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;L’idée n’est pas entièrement neuve. Gérard Bossuat proposait déjà en 1999 de créer un musée européen à partir des pièces spoliées (&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;bossuat_lieux_1999&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Bossuat&lt;/span&gt;, Gérard, « Des lieux de mémoire pour l’Europe unie », &lt;em&gt;Vingtième Siècle. Revue d’histoire&lt;/em&gt;, vol. 61, n° 1, 1999, p. 56‑69&lt;/span&gt;, p. 68). Si cette proposition va dans le même sens que celle esquissée ici, à savoir la reconnaissance d’un patrimoine européen, celle-ci manque toutefois de charme : quoi, un musée européen des pièces volées ! où va le spectacle du retour des marbres du Parthénon à Athènes dans tout cela ? Plus grave, cet entrepôt commun, en entretenant une dialectique de l’Union contre les États, risquerait de jouer contre la reconnaissance d’un territoire européen défendue ici.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Se fondant sur trois critères majeurs, l’illégitimité de la possession de l’œuvre, la qualité du projet de valorisation et la capacité réelle – et non fantasmée – de conservation, cette institution donnerait audience aux réclamations émanant des établissements culturels de l’ensemble du territoire européen. Démêlant ce qui relève d’un imaginaire national, comme la &lt;em&gt;Joconde&lt;/em&gt; de Léonard rêvée par l’Italie, et ce qui relève d’un impérialisme véritable, comme les carnets réquisitionnés du même Léonard, les décisions de cette institution, lieu de confrontation des meilleurs historiens de l’art, donnerait à ce mouvement général de restitution du patrimoine une portée symbolique bien plus considérable que le marchandage actuel qui se pratique trop souvent chez les vieilles puissances coloniales. Et quel spectacle d’une Europe qui considère par le droit son territoire d’un seul regard, et quel sentiment d’unité dans cet exercice de justice contre les atteintes à sa culture ! Car l’artéfact culturel est un marqueur politique, et la reconnaissance des torts passés est un préalable à l’unité. Depuis la barre du tribunal de l’histoire, ces débats publics frapperaient de leur sceau la mise en commun du patrimoine européen.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;bibliography&quot; class=&quot;level1 unnumbered&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;unnumbered&quot;&gt;Références&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-bossuat_lieux_1999&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Bossuat&lt;/span&gt;, Gérard, « Des lieux de mémoire pour l’Europe unie », &lt;em&gt;Vingtième Siècle. Revue d’histoire&lt;/em&gt;, vol. 61, n° 1, 1999, p. 56‑69, DOI: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.3406/xxs.1999.3813&quot;&gt;10.3406/xxs.1999.3813&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-savoy_1798_2018&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Savoy&lt;/span&gt;, Bénédicte, « 1798: Napoleonischer Triumphzug mit Beutekunst », &lt;em&gt;Translocations. Ikonographie&lt;/em&gt;, 16.07.2018, &lt;a href=&quot;https://transliconog.hypotheses.org/kommentierte-bilder-2/1798-napoleonischer-triumphzug-mit-beutekunst&quot;&gt;https://transliconog.hypotheses.org/kommentierte-bilder-2/1798-napoleonischer-triumphzug-mit-beutekunst&lt;/a&gt;, consulté le 13.09.2020.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/15/patrimoine-europeen/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/15/patrimoine-europeen/</guid>
        
        <category>Patrimoine</category>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Plaidoyer pour une mise au rythme européen</title>
        <description>&lt;p&gt;Les 19 et 20 septembre prochains auront lieu en France les 37&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; &lt;a href=&quot;https://journeesdupatrimoine.culture.gouv.fr/evenement/l-europe-un-patrimoine-en-commun2&quot;&gt;journées européennes du patrimoine&lt;/a&gt;. Lancées en 1985 par le Conseil de l’Europe&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Les journées européennes du patrimoine sont lancées le 3 octobre 1985 à Grenade dans le cadre de la deuxième conférence du Conseil de l’Europe.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; sur le modèle français de la « Journée portes ouvertes dans les monuments historiques » créée un an plus tôt, l’initiative est portée conjointement par l’Union européenne depuis 1999 avec le slogan « L’Europe, un patrimoine commun ». Pourtant, ces journées, bien que qualifiées d’« européennes », n’ont pas lieu à la même date dans tous les pays. En effet, &lt;em&gt;les Heritage Open Days&lt;/em&gt; tombent du 11 au 20 septembre au Royaume-Uni, le &lt;em&gt;Tag des offenen Denkmals&lt;/em&gt; le 13 septembre en Allemagne, la &lt;em&gt;National Heritage Week&lt;/em&gt; en Irlande du 15 au 23 août, les &lt;em&gt;Giornate Europee del Patrimonio&lt;/em&gt; les 26 et 27 septembre pour l’Italie… Au demeurant, l’européanité même de ces journées est confuse : elles ne concernent pas seulement les vingt-huit pays de l’Union mais cinquante pays signataires de la Convention culturelle européenne et incluent ainsi des pays tels que la Russie, la Moldavie, l’Ukraine ou encore la Turquie. Elles sont d’ailleurs portées par le Conseil de l’Europe et non par l’Union européenne, au point qu’on ignore de quelle Europe on parle. Autant dire que, comme souvent, ce qui est européen paraît ici bien confus et éclaté, tant géographiquement que temporellement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, ces journées proclamées « européennes » ne permettent nullement l’instauration d’un rythme commun des Européens d’une part et ne fêtent pas spécifiquement un patrimoine européen mais des patrimoines nationaux juxtaposés au sein de cette Union. Les Européens pourtant unis par une appartenance commune à un ensemble géographique, territorial, économique et politique ne vivent-ils donc jamais selon des temporalités communes, selon un calendrier commun ? N’y a-t-il donc aucune « journée européenne » réellement commune ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une « Journée de l’Europe » existe bien au sein de l’Union : le 9 mai, date anniversaire de la Déclaration Schuman de 1950 devenue Journée de l’Europe en 1985&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La Journée de l’Europe est choisie lors de la réunion du Conseil européen à Milan en 1985.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Mais l’Européen avisé se frotte les yeux en observant sur son calendrier une autre Journée de l’Europe : ce doublon, célébrée quant à elle le 5 mai, a été fixée par le Conseil de l’Europe pour commémorer sa propre création le 5 mai 1949. Ainsi, point d’accord encore une fois. De Conseil européen en Conseil de l’Europe, et de journée de l’Europe en journée de l’Europe, le mois de mai est décidément très européen : inclarté, doute et concurrence seraient-ils aussi les mots de la politique symbolique de l’Europe ? Il y a bien de quoi s’y perdre et seul l’Européen averti aura connaissance de ces fêtes. En outre, si on entend çà et là jouer l’&lt;em&gt;Ode à la joie&lt;/em&gt; le 9 mai, nombre d’Européens ignorent certainement la signification de cette journée et leur quotidien n’en est nullement changé, à la différence des fêtes nationales : le Français ne peut ignorer le caractère « spécial » du 14 juillet ni l’Allemand, celui du 3 octobre. Bien qu’intégrée à aucun traité, l’appartenance de cette journée aux symboles de l’Union européenne a pourtant été réaffirmée à plusieurs reprises comme en 2007. Les seize pays signataires de cette déclaration “relative aux symboles de l’Union européenne” - dont la France ne fait pas partie - déclarent que le drapeau, l’hymne, la devise “Unie dans la diversité”, l’euro en tant que monnaie de l’Union européenne et “la Journée de l’Europe le 9 mai continueront d’être, pour eux, les symboles de l’appartenance commune des citoyens à l’Union européenne et de leur lien avec celle-ci”&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/resource.html?uri=cellar:2bf140bf-a3f8-4ab2-b506-fd71826e6da6.0002.02/DOC_5&amp;amp;format=PDF&quot;&gt;Déclarations annexées à l’Acte final de la conférence intergouvernementale qui a adopté le traité de Lisbonne&lt;/a&gt;, p. 367.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Un symbole essentiel de l’appartenance des peuples à l’Union européenne mais largement ignoré pourtant par les citoyens comme par les pays eux-mêmes… Aucun jour férié, chômé au niveau européen n’existe ainsi, excepté pour les fonctionnaires des institutions européennes et les Luxembourgeois dont le pays est le premier pays, depuis le 25 avril 2019&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Loi du 25 avril 2019 portant modification : 1. des articles L. 232-2 et L. 233-3 du Code du travail ; 2. de l’article 28-1 de la loi modifiée du 16 avril 1979 fixant le statut général des fonctionnaires de l’État, &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/M%C3%A9morial_(Luxembourg)&quot;&gt;&lt;em&gt;Memorial&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;,‎ 25 avril 2019, p. 1.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, à avoir rendu le 9 mai chômé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’Union européenne tente ainsi de fédérer autour d’elle des peuples, de faire entrer l’Union dans les habitudes et le quotidien des populations mais elle a fait jusqu’ici l’économie de l’instauration d’un calendrier commun, d’un rythme annuel européen. Marquer le temps, rythmer la vie des Européens, ce pourrait être un moyen de faire entrer l’Europe dans des pratiques quotidiennes. Si une partie importante de l’Union reste dominée par un calendrier chrétien rendant simultanées bon nombre de fêtes en Europe, elles ne sont cependant pas marquées du sceau européen. Seuls quelques rares « moments » européens se déroulant dans tous les pays de l’Union s’y sont ajoutés tels que les élections européennes mais qui ne sont pas plus simultanées et dont le taux de participation semble montrer un engouement bien faible. Pourtant, ne pourrait-on plaider pour un jour chômé, fêté unanimement et simultanément par tous les Européens ? Un jour similaire à nos fêtes nationales qui rappellerait aux Européens qu’à un moment dans l’année ils commémorent le début d’un destin commun, d’une aventure commune ? Un jour qui soit un jour de construction ne rappelant pas une défaite pour les uns et une victoire pour les autres ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous en sommes en effet encore à une période d’enracinement de l’ordre européen. Si cet enracinement peut se construire assurément par sa capacité à sortir victorieux de crises politiques, économiques ou sanitaires, il peut et doit aussi passer par un ensemble de symboles, la mise en place de rituels, de pratiques collectives dont une fête nationale - ou pour mieux dire fédérale - pourrait pleinement faire partie. L’histoire politique du XIXe siècle français&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;On peut notamment citer les travaux de Michel Winock, en particulier &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;winock_fievre_1987&quot;&gt;&lt;em&gt;La fièvre hexagonale: Les grandes crises politiques 1871-1968&lt;/em&gt;, Paris : Seuil, 1987&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; a bien montré comment l’enracinement de la République en France est passé par la construction d’une symbolique républicaine et la mise en place de fêtes faisant entrer la République dans le quotidien des Français de manière uniforme sur tout le territoire national. Comme l’instauration du 14 juillet a participé de l’apprentissage de la République, la fête et les festivités qui auraient lieu ce jour seraient ainsi l’occasion d’inventer un langage européen commun, des rituels, des lieux européens transcendant les frontières nationales, les calendriers nationaux, permettant un apprentissage de l’Europe. Ce jour de communion civique serait une communion « européenne », créant une simultanéité des émotions sur l’exemple de celle que Mona Ozouf voit dans la fête révolutionnaire&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;ozouf_fete_1976&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ozouf&lt;/span&gt;, Mona, &lt;em&gt;La fête révolutionnaire: 1789-1799&lt;/em&gt;, Paris : Gallimard, 1976, 340.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, susceptible de participer à la construction d’un sentiment d’appartenance commune.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’autres dates communes pourraient être envisagées pour commémorer par exemple ensemble les guerres qui ont tant déchiré notre continent ou même des journées du Patrimoine qui ne fêteraient pas le patrimoine de chaque nation européenne de manière juxtaposée mais celui de l’Union entendue comme un tout… Evidemment, la mise en place d’un tel calendrier ne peut résoudre à elle seule la question du sentiment européen et de l’appartenance à un destin commun mais pourrait au moins faire avancer l’idée dans le coeur des populations, battant à un rythme un peu plus synchrone.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;bibliography&quot; class=&quot;level1 unnumbered&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;unnumbered&quot;&gt;Références&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-ozouf_fete_1976&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ozouf&lt;/span&gt;, Mona, &lt;em&gt;La fête révolutionnaire: 1789-1799&lt;/em&gt;, Paris : Gallimard, 1976, 340.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-winock_fievre_1987&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Winock&lt;/span&gt;, Michel, &lt;em&gt;La fièvre hexagonale: Les grandes crises politiques 1871-1968&lt;/em&gt;, Paris : Seuil, 1987.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 10 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/10/plaidoyer-mise-rythme-europeen/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/10/plaidoyer-mise-rythme-europeen/</guid>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Enki Bilal à Landerneau : un adieu à l’Europe ?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='enki-bilal-fhel' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='enki-bilal-fhel' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/enki-bilal-fhel.jpeg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/enki-bilal-fhel.jpeg' alt='Compte-rendu de [l exposition Enki Bilal](https://www.fonds-culturel-leclerc.fr/En-cours-Enki-Bilal-642-21-0-0.html), Fonds Hélène &amp; Édouard Leclerc pour la Culture, Landerneau (France), du 18 juillet 2020 au 4 janvier 2021.'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Compte-rendu de &lt;a href=&quot;https://www.fonds-culturel-leclerc.fr/En-cours-Enki-Bilal-642-21-0-0.html&quot;&gt;l’exposition Enki Bilal&lt;/a&gt;, Fonds Hélène &amp;amp; Édouard Leclerc pour la Culture, Landerneau (France), du 18 juillet 2020 au 4 janvier 2021.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après avoir soutenu financièrement le festival d’Angoulême entre 1990 et 2007, l’homme d’affaires et collectionneur de bande dessinée Michel-Édouard Leclerc a fait le choix, au tournant des années 2010, de réorienter son action de mécénat culturel vers le Finistère, berceau du groupe de grande distribution dont il a hérité. L’ancien couvent des Capucins de Landerneau où s’était installé le premier hypermarché Leclerc a donc été rénové pour accueillir, deux fois par an, des rétrospectives aussi remarquables par leur ampleur que par leur financement exclusivement privé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À Landerneau, Michel-Édouard Leclerc n’a pas renoncé à promouvoir la bande dessinée comme composante de l’art contemporain aussi essentielle que la peinture, la photographie et les installations. Parmi les dix-huit expositions organisées au Fonds pour la culture Hélène et Édouard Leclerc (FHEL), trois ont déjà été consacrées au “neuvième art”. Après les illustrateurs des revues &lt;em&gt;Métal Hurlant&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;(À suivre)&lt;/em&gt; en 2014 et le dessinateur italien Lorenzo Mattotti en 2016, c’est au tour d’Enki Bilal d’y être mis à l’honneur cet été.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selon la direction du FHEL, la rétrospective en cours ne se contente pas de démontrer le talent graphique indéniable de Bilal. Elle vise à donner accès à la “lecture du monde” développée par l’artiste sur différents supports depuis les années 1970. Le parcours est ainsi structuré autour des “sujets” et des “thèmes” les plus récurrents dans l’œuvre dessinée et cinématographique de Bilal : “la ville”, “la violence”, “la géopolitique”, etc. Il est cependant étonnant qu’à côté de ces thèmes supposément universels, aucun espace ne soit spécifiquement dédié aux liens qu’entretient Enki Bilal avec son continent de naissance, et plus spécifiquement avec la Yougoslavie dont il est originaire. Or, l’Europe en général et la &lt;em&gt;Mitteleuropa&lt;/em&gt; en particulier apparaissent comme le point commun entre toutes les sections de l’exposition du FHEL. Il est donc dommage que l’étude de la veine européenne de Bilal ne soit pas plus approfondie par les commissaires de l’exposition.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certes, les cartels énumèrent certaines collaborations artistiques d’Enki Bilal ou citent les lieux de prédilection de son enfance mais ils restent flous quant à la géographie précise de ses inspirations spatiales et culturelles. Sans verser dans le culturalisme sommaire, il est par exemple probable que le travail mené en commun par Bilal et le chorégraphe Angelic Preljocaj ait été partiellement informé par le fait qu’ils sont tous les deux fils de réfugiés politiques yougoslaves en France. La présentation du portfolio &lt;em&gt;Die Maüer&lt;/em&gt; (1982) consacré au Mur de Berlin par Bilal aurait gagné à être accompagnée de la préface française et allemande qu’en signèrent Andrzej Żuławski, cinéaste polonais formé en France, et Bruno Ganz, acteur suisse ayant fait carrière en Allemagne. De même, la mention rapide du Musée militaire de Belgrade où se promenait le jeune Enki Bilal aurait pu être développée plus longuement. Ce lieu créé en 1878 par un prince serbe et réaménagé depuis par les différents régimes s’étant succédés à Belgrade est une intéressante concrétion de différentes strates de la mémoire européenne que l’on retrouve dans certains albums de Bilal (&lt;em&gt;Les phalanges de l’Ordre noir&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Partie de Chasse&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est aussi surprenant que l’équipe du FHEL n’ait pas songé à relier l’exposition Bilal à la rétrospective Vladimir Veličković (1935 – 2019) qui l’a précédée cet hiver à Landerneau. Au-delà de la génération qui les sépare, les deux artistes partagent plus que leur origine yougoslave et leur exil parisien. Chacun d’entre eux peuple ses toiles de corps, humains ou animaux, sanglants et malmenés. Les deux ont signalé à quel point leur jeunesse yougoslave avait nourri la part sombre de leur œuvre. En 2012, à l’occasion d’une exposition au couvent des Cordeliers de Paris qui cherchait à faire collaborer peintres et auteurs de bande dessinée, Veličković et Bilal ont même cosigné une toile vendue ensuite aux enchères pour la somme de 45 000 euros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs justifications peuvent être avancées pour comprendre le choix de ne pas mettre plus en avant dans l’exposition l’ancrage résolument européen et balkanique d’Enki Bilal. L’auteur a lui-même revendiqué à plusieurs occasions l’universalité de son travail. Il explique avoir choisi pour protagonistes de sa série d’anticipation &lt;em&gt;Monstre&lt;/em&gt; des orphelins nés à Sarajevo car l’Europe de l’Est lui apparaissait, dès les années 1990, comme le laboratoire de la destinée du monde, entre renouveau du fondamentalisme religieux et ultralibéralisme. &lt;a href=&quot;https://www.histoire-immigration.fr/collections/entretien-avec-enki-bilal&quot;&gt;Interrogé en 2013 par le Musée de l’Immigration&lt;/a&gt;, il explique comment un de ces tableaux intitulé &lt;em&gt;Clandestins&lt;/em&gt; est à la fois inspiré par le contexte yougoslave du XXe siècle, riche en déplacements forcés de populations, et porteur d’un sens plus universel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Affirmer que les productions d’Enki Bilal sont de plus en plus universelles permet également de renforcer sa stature d’artiste global alors que ses planches d’albums et ses toiles se vendent aujourd’hui à plus de 100 000 euros l’unité. Celle-ci est le résultat de différentes stratégies d’internationalisation mises en œuvre autour de l’artiste depuis une dizaine d’années : traductions, exposition itinérante suivie d’une vente aux enchères Artcurial en 2012, installations à la Biennale de Venise et à la galerie tokyoïte de Chanel. Alors que se multiplient les initiatives de &lt;a href=&quot;https://www.danesecorey.com/exhibitions/line-and-frame-a-survey-of-european-comic-art&quot;&gt;promotion de la bande dessinée européenne auprès du public des collectionneurs américains&lt;/a&gt;, souligner l’influence de Bilal sur les films de Michael Mann et de Ridley Scott est sans aucun doute porteur. Cela ne doit pas empêcher de mentionner dans le même temps son admiration pour des figures moins hollywoodiennes comme le dissident hongrois György Konrád ou le poète bosnien Abdulah Sidran.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 10 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/10/exposition-bilal-landerneau/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/10/exposition-bilal-landerneau/</guid>
        
        <category>Patrimoine</category>
        
        
        <category>Lectures</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>