<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>l'Esprit européen</title>
    <description>Revue de langue française, l'Esprit européen cherche à construire un maillage de revues d’opinion qui, à travers les cultures des pays de l'Union, soit à même de faire naître un espace politique commun.</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 16 Oct 2020 01:17:35 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Oct 2020 01:17:35 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.0.1</generator>
    
      <item>
        <title>16 octobre 1933. L’esprit européen dans la tourmente</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='thanks' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='thanks' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Un texte commenté à retrouver en intégralité &lt;a href=&quot;#ouverture-du-colloque-sur-lavenir-de-lesprit-europeen-organise-par-linstitut-international-de-cooperation-intellectuelle-en-1934&quot;&gt;ci-dessous&lt;/a&gt;, à la suite de notre &lt;a href=&quot;#introduction-historique&quot;&gt;introduction historique&lt;/a&gt;. &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le 16 octobre 1933, Paul Valéry s’adressait à la fine fleur de la communauté intellectuelle mondiale pour ouvrir trois jours de discussions sur l’avenir de l’esprit européen. Quatre-vingt dix ans plus tard, ce texte demeure d’une étonnante actualité et suggère une profonde proximité entre les premières années de nos deux siècles. Si l’&lt;em&gt;esprit européen&lt;/em&gt;, dont Valéry explicite dans ce texte son idée, n’est certes pas exposé aux mêmes périls, son avenir ne soulève-t-il pas aujourd’hui pour les amis de l’Europe les inquiétudes les plus douloureuses ? Autant de raisons qui invitent à relire utilement un texte aussi méconnu que passionnant.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;introduction-historique&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Introduction historique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;label for='thanks' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='thanks' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;L’auteur tient à remercier Michel Jarrety, qui a aimablement accepté de répondre à nos questions, ainsi que Solène Amice pour sa relecture et ses lumières. Michel Jarrety est l’auteur d’&lt;a href=&quot;https://www.fayard.fr/histoire/paul-valery-9782213615158&quot;&gt;une biographie incontournable de Paul Valéry publiée en 2008 chez Fayard&lt;/a&gt; &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fébrilité de l’entre-deux guerres, suscitée autant par les inquiétudes d’un tableau politique et économique instable que par le traumatisme de la Première Guerre mondiale, se remarque notamment dans l’intense activité intellectuelle qui anime la période 1918-1939 où de nombreux intellectuels s’investissent pour la paix, à l’instar de la création des PEN Club en 1921. Alors que les statuts de la Société des Nations ne prévoyaient pas d’organisme culturel, la création en son sein en 1922 de la &lt;em&gt;Commission Internationale de Coopération Intellectuelle (CICI)&lt;/em&gt;, qui se donne pour mission de favoriser la coopération et les échanges intellectuels, au-delà même du strict cadre de la SDN puisque participent des pays comme le Brésil ou les États-Unis, est particulièrement significative de ce mouvement&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La décision de la Société des Nations quant à la création de la &lt;em&gt;Commission&lt;/em&gt; est adoptée, sur une proposition de la France, en septembre 1921. Sa création officielle est actée en janvier 1922. Ses membres, nommés par le SDN, siègent à titre individuel (ils ne sont pas mandatés par leur gouvernement, contrairement à ceux qui participeront à l’Institut International de Coopération Culturelle).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Emportée par la tourmente de 1939, la &lt;em&gt;CICI&lt;/em&gt; servira au sortir de la guerre de base à la constitution de l’UNESCO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sise à Genève, la &lt;em&gt;CICI&lt;/em&gt; s’appuie sur des comités nationaux, chargés de la coordination des initiatives locales et assurant la liaison entre la &lt;em&gt;Commission Internationale&lt;/em&gt; et les autorités nationales, et sur un institut, fondé à l’initiative de la France à Paris en 1924, l’&lt;em&gt;Institut International de Coopération Culturelle&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;1924 constitue la date de création de l’&lt;em&gt;Institut&lt;/em&gt;, qui ne sera néanmoins inaugurée qu’en janvier 1926. L’Institut est installé au 2 de la rue Montpensier, adresse fameuse puisqu’elle deviendra le siège du Conseil Constitutionnel.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. En France, le &lt;em&gt;Comité National Français de Coopération&lt;/em&gt;, dont la première séance se tiendra en février 1925, est présidé par le sénateur Henry de Jouvenel et compte parmi ses membres des intellectuels de haut rang comme les philosophes Henri Bergson et Lucien Lévy-Bruhl, le mathématicien Emile Borel, la physicienne Marie Curie… et Paul Valéry, dont &lt;em&gt;La Crise de l’Esprit&lt;/em&gt;, publié en 1919 et repris dans &lt;em&gt;Variété&lt;/em&gt; en 1924, a eu un écho certain. La participation du poète aux activités de la SDN ne se cantonne pas au seul comité français, puisqu’il est également nommé, toujours en 1925, membre de la &lt;em&gt;Sous-commission des Lettres et Arts&lt;/em&gt;, directement attachée à la &lt;em&gt;Commission Internationale&lt;/em&gt; et présidée par l’homme politique belge Jules Destrée. Paul Valéry, qui s’investit profondément à partir de cette époque pour la conciliation européenne, devient rapidement une figure centrale de l’histoire de cette institution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Convaincu « que la &lt;em&gt;Commission de Coopération Intellectuelle&lt;/em&gt; est peut-être en vérité l’organe le plus important de la &lt;em&gt;Société des Nations&lt;/em&gt; car son objet n’est rien de moins que d’essayer de changer l’état des esprits »&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Procès-verbal de la première session du Comité permanent des Lettres et Arts, 6-9 juillet 1931, Unesco, IICI, H IV-31(2), &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;jarrety_paul_2008&quot;&gt;cité par Michel &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Jarrety&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Paul Valéry&lt;/em&gt;, Paris, Fayard, 2008, p. 795&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, Paul Valéry participe activement aux activités de la &lt;em&gt;Sous-commission&lt;/em&gt;, devenue entre-temps &lt;em&gt;Comité permanent des Arts et des Lettres&lt;/em&gt;, dont il assurera la présidence en 1936 et qui organise notamment, à partir de 1932, des conférences annuelles dans différentes villes européennes, les &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Parmi les projets de la CICI, on remarquera également l’édition et la publication &lt;em&gt;Correspondance&lt;/em&gt; entre des hautes personnalités intellectuelles européennes, « analogue aux relations de pensées qui se sont toujours établies par ce moyen, particulièrement aux grandes époques de la vie européenne » (procès-verbal de la première session du Comité permanent des Lettres et Arts, 6-9 juillet 1931, Unesco, IICI, H IV-31(2), &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;jarrety_paul_2008&quot;&gt;cité par &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;), référence explicite à la République des Lettres qui constitue, aujourd’hui encore, un véritable mythe de la communauté intellectuelle européenne.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Neuf &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; seront organisés de 1932 à 1938, avant que la Seconde Guerre mondiale ne mette fin aux activités de la CICI : ils porteront sur des sujets aussi variés que « L’avenir de la culture » (Madrid, mai 1933), « L’art et la réalité. L’art et l’Etat » (Venise, juillet 1934) ou encore « La formation de l’homme moderne » (Nice, avril 1935)&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La liste complète des &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; est la suivante : &lt;em&gt;Goethe&lt;/em&gt; (Francfort, mai 1932), &lt;em&gt;L’avenir de la culture&lt;/em&gt; (Madrid, mai 1933), &lt;em&gt;L’avenir de l’esprit européen&lt;/em&gt; (octobre 1933), &lt;em&gt;L’art et la réalité. L’art et l’Etat&lt;/em&gt; (Venise, juillet 1934), &lt;em&gt;La formation de l’homme moderne&lt;/em&gt; (Nice, avril 1935), &lt;em&gt;Vers un nouvel humanisme&lt;/em&gt; (Budapest, juin 1936), &lt;em&gt;Europe-Amérique latine&lt;/em&gt; (Buenos Aires, septembre 1936), &lt;em&gt;Le destin prochain des lettres&lt;/em&gt; (Paris, juillet 1937), &lt;em&gt;La qualité et la vie moderne&lt;/em&gt; (Nice, octobre 1938). A cette liste s’ajoute un &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; sur la musique qui devait avoir lieu en 1939 et que la guerre force à annuler. Seuls les 8 premiers entretiens feront l’objet d’une publication. &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;renoliet_unesco_1999&quot;&gt;Cf. Jean-Jacques &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Renoliet&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;L’UNESCO oubliée: la Société des Nations et la coopération intellectuelle, 1919-1946&lt;/em&gt;, Paris, Publications de la Sorbonne, 1999, p. 317&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du 16 au 18 octobre 1933, les troisièmes &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; sont organisés à Paris, sous la présidence du poète français&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;valery_avenir_1934&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Publiés l’année suivante : Paul &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Valéry&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;L’avenir de l’esprit européen [entertiens de Paris, 16-18 octobre 1933]&lt;/em&gt;, Paris, Institut international de coopération intellectuelle, 1934.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Alors qu’Adolf Hitler vient d’accéder, en janvier, à la Chancellerie et d’obtenir, en mars, les pleins pouvoirs, que l’Espagne s’enlise dans des conflits intérieurs violents qui annoncent la guerre civile de 1936, que Salazar a promulgué, en février, la constitution qui, dans la continuité de la &lt;em&gt;Dictature Nationale&lt;/em&gt;, instaure le régime fasciste de l’&lt;em&gt;Estuado Novo&lt;/em&gt;, qu’à travers toute l’Europe – notamment en Roumanie et en Autriche – des attentats nationalistes émaillent l’actualité, les débats sont consacrés à rien de moins que « L’Avenir de l’esprit européen ». Le discours d’ouverture que prononce Paul Valéry résume les termes du débat et met en évidence un climat intellectuel où l’inquiétude face aux menaces matérielles d’une Europe au bord de l’abîme se télescope aux ébranlements intellectuels que suscitent la modernité et ses bouleversements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette convergence de l’inquiétude suscitée par les contingences et de l’angoisse structurelle d’une modernité traumatisée par la Première Guerre mondiale est au cœur de ce texte où l’affirmation d’une communauté européenne est indissociable d’un sentiment de crise. Alors que les circonstances se font pressantes, règne encore dans l’esprit de Paul Valéry et de son parterre le désarroi suscité par l’effondrement de 1914 qui emporta les repères de la modernité pour laisser les intellectuels face à l’incertitude du devenir, dans une autre plaine meurtrie où ne reste que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;l’illusion perdue d’une culture européenne et la démonstration de l’impuissance de la connaissance à sauver quoi que ce soit ; […] la science, atteinte mortellement dans ses ambitions morales, et comme déshonorée par la cruauté de ses applications ; […] l’idéalisme, difficilement vainqueur, profondément meurtri, responsable de ses rêves ; le réalisme déçu, battu, accablé de crimes et de fautes ; la convoitise et le renoncement également bafoué ; les croyances confondues dans les camps, croix contre croix, croissant contre croissant , […] les sceptiques eux-même, désarçonnés par des événements si soudains.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quatre-vingt dix ans plus tard, ce texte demeure d’une étonnante actualité et suggère une profonde proximité entre les premières années de nos deux siècles. Ne sommes-nous pas également confrontés à ce rapport paradoxal à la modernité, où l’immensité des découvertes enthousiasme tout autant qu’elle effraie, où le progrès matériel masque mal la sensation d’un vide intellectuel et idéologique – spirituel – profond ? Ne sommes-nous pas également en proie aux inquiétudes politiques les plus vives tout en ne parvenant pas à nous arracher à une position de spectateurs inquiets alors que nulle voie claire ne nous engage à l’action ? Si l’&lt;em&gt;esprit européen&lt;/em&gt;, dont Valéry explicite dans ce texte son idée, n’est certes pas exposé aux mêmes périls, son avenir ne soulève-t-il pas aujourd’hui pour les amis de l’Europe les inquiétudes les plus douloureuses ? Autant de raisons qui invitent à relire utilement un texte aussi méconnu que passionnant.&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&quot;slender&quot;&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;ouverture-du-colloque-sur-lavenir-de-lesprit-europeen-organise-par-linstitut-international-de-cooperation-intellectuelle-en-1934&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Ouverture du colloque sur &lt;strong&gt;l’avenir de l’esprit européen&lt;/strong&gt; organisé par l’Institut International de Coopération Intellectuelle en 1934&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Paul Valéry, &lt;em&gt;Président&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; – Nous sommes en présence d’un état de choses qui a forcé même ceux qui n’avaient pas consacré leur temps à réfléchir sur les destins de l’esprit, qui oblige même les indifférents à faire parfois un certain retour sur le splendide passé de la culture, et à se demander comment l’avenir se présente pour ce capital considérable qui avait été assemblé, et qui n’est pas seulement constitué par des connaissances, par cet énorme stock de documents, de technique et d’habitudes spéciales, mais surtout par quelque chose que nous appelons « esprit », c’est-à-dire une certaine manière de transformer ce qui se présente à nous, et de l’adapter ou de l’opposer au système de la vie.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Depuis bien des siècles une tendance et une manière intellectuelle d’être (dont on a pris conscience sous des noms très divers) s’est manifestée, qui s’est appelée de nos jours « l’esprit européen », après avoir reçu au cours des âges des noms extrêmement différents, comme celui de « chrétienté », d’« humanisme », etc…&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Nous ne tenterons pas ici d’expliciter totalement la définition que Paul Valéry donne de l’esprit européen : elle mérite une analyse qui ne saurait être aussi lapidaire. Qu’on nous permette seulement de jeter quelques remarques pour en démontrer l’actualité et attiser la curiosité du lecteur. D’une part, cette définition se caractérise par un syncrétisme audacieux qui parvient à confondre dans une substance unique les âges et les espaces géographiques européens, tout en en préservant la diversité et l’irréductibilité. Ce syncrétisme est d’autant plus remarquable qu’il coule l’identité européenne dans les modèles identitaires modernes, puisque le terme même d’esprit s’inscrit dans la filiation des discours nationalistes du XIXe siècle, dans la généalogie de la notion, si chère au romantisme, de « génie national » fondée par Johann Wilfried von Herder dans &lt;em&gt;Une autre philosophie de l’histoire&lt;/em&gt; en 1774 (en allemand &lt;em&gt;Volksgeist&lt;/em&gt;). D’autre part, l’esprit européen se définit ici principalement par le partage « d’une tendance et une manière intellectuelle d’être », d’un ensemble de valeurs que Paul Valéry définissait plus précisément dans un discours à Berlin en 1922 :&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Mon objet actuel est de me demander comment l’esprit européen, créateur véritable du grand changement du monde, esprit dont les qualités sont presque contradictoires, mais très heureusement dosées, et dans lequel le sens critique, l’imagination, la confiance et le scepticisme sont curieusement alliés, pourrait hypothétiquement essayer de sauver cette Europe dont il a fait la valeur moderne.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Or, il nous semble que cette définition positive de l’identité répond aux conditions que pose notre époque à la construction identitaire qui refuse désormais des définitions posant &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; une altérité, un « ennemi ». Une telle évolution est observable, par exemple, dans la &lt;em&gt;Lettre aux Européens&lt;/em&gt; que publiait au début de l’année 2019 Emmanuel Macron et dans laquelle le discours d’unité était essentiellement fondé sur des valeurs : « le modèle européen repose sur la liberté de l’homme, la diversité des opinions, de la création », « l’Europe entière est une avant-garde : elle a toujours su définir les normes du progrès »… Cette définition positive n’ôtait certes pas la possibilité de désigner des adversaires – les commentateurs de cette lettre ont facilement montré son ambition de polarisation de l’opinion –, mais ceux-ci n’étaient pas définis &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; et de façon irréductible, mais bien &lt;em&gt;a posteriori&lt;/em&gt; de la création de l’identité commune : ils &lt;em&gt;devenaient&lt;/em&gt; des « ennemis » en rejetant les valeurs qui fondaient l’identité collective, rejet dont la renonciation ouvrait immédiatement la voie à la réintégration. Cette évolution du rapport à l’identité nous semble un élément essentiel pour comprendre les enjeux de la construction symbolique contemporaine et, par ricochet, de la construction symbolique européenne. La notion d’esprit européen fournit un exemple captivant d’une identité européenne positive.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cette tendance avait pris en nous les caractères d’une certitude et d’un espoir invincible dans l’avenir de la connaissance et dans l’avènement de son règne absolu. Nous pensions, il y a encore quelques années, qu’il y avait dans l’univers de l’esprit des valeurs définies, des résultats obtenus une fois pour toutes ; qu’une certaine manière de penser, une certaine liberté générale des idées, une certaine volonté de sincérité intellectuelle, de rigueur intellectuelle, avaient en quelque sorte conquis une fois pour toutes la confiance de l’humanité entière, et que ce grand jeu que jouent la volonté de savoir et la volonté de créer, contre la nature des choses, et particulièrement contre la nature humaine, ce grand jeu devrait se poursuivre désormais sans grandes difficultés : la &lt;em&gt;table du jeu ne serait jamais plus renversée&lt;/em&gt;, comme elle l’a été, par exemple, à la fin de la civilisation antique. Mais des événements de toute nature, les uns d’ordre politique, les autres d’ordre économique, et même des événements d’ordre intellectuel, ont créé dans les esprits une inquiétude, image d’une situation confuse et, en somme, une diminution, une dépréciation de l’espoir&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-7&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-7&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Ce passage fait largement écho au constat douloureux que tirait Paul Valéry au sortir de la guerre dans la &lt;em&gt;Crise de l’esprit&lt;/em&gt; : la Première Guerre mondiale a en effet été vécue comme un traumatisme profond, l’effondrement d’un monde qui emporta avec lui toute confiance dans le progrès et les valeurs qui préexistaient à 1914. Ce ne sont pas seulement des « milliers de jeunes écrivains et de jeunes artistes qui sont morts », c’est tout un système de valeurs, toute une civilisation, qui a révélé son sinistre verso. Dès lors, le bouillonnement qui fait encore dans l’esprit du poète la valeur de la pensée européenne se laisse voiler par un soupçon et l’affreux doute de &lt;em&gt;La Crise de l’esprit&lt;/em&gt; résonne encore dans ce passage : « Tant d’horreurs n’auraient pas été possibles sans tant de vertus. Il a fallu, sans doute, beaucoup de science pour tuer tant d’hommes, dissiper tant de biens, anéantir tant de villes en si peu de temps ; mais il a fallu non moins de &lt;em&gt;qualités morales&lt;/em&gt;. Savoir et Devoir, vous êtes donc suspects ? »&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nous avions, pendant une grande partie de notre existence (je parle actuellement pour ceux d’entre vous qui ont le malheur comme moi de compter déjà nombre d’années&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-8&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-8&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Le 30 octobre 1933, Paul Valéry fêtera ses 62 ans.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;) nous avions fondé notre vie mentale, notre attente intellectuelle, sur des bases qui nous semblaient à peu près inébranlables. Il y a encore quarante ans, par exemple, certaines théories, scientifiques et esthétiques étaient devenues pour nous presque des moyens habituels, des instruments habituels de notre faculté de pensée. Telle doctrine (le déterminisme par exemple) semblait inséparable de la démarche normale de l’esprit ; même à contre-coeur, il fallait en tenir compte. Il en était de même de l’idée d’évolution. Eh bien, nous voyons (pour me restreindre aux exemples d’ordre purement intellectuel) toutes ces acquisition qui parurent si précieuses aujourd’hui mises en doute, et souvent mises en échec. Le progrès lui-même a dévoré ses productions les plus admirées. Que dis-je ? Il a ruiné ses propres principes. L’esprit n’est pas seulement troublé par les incertitudes, et surtout par les tristes certitudes, de l’heure présente ; il est attaqué en lui-même par lui-même : il trouve en soi – c’est-à-dire, dans tous ses domaines, Art, Science, Philosophie, l’état le plus confus, le désordre le plus intime, et il ne peut se réfugier dans sa méditation, tenter d’y oublier la misère du monde, qu’il n’y découvre sous un autre aspect ce qu’il venait y fuir&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-9&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-9&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Il ne faut pas lire dans ce passage une quelconque forme de conservatisme ou de rejet des sciences. Paul Valéry, passionné par ces sujets, constate l’ampleur des découvertes qui marquent ce début du XXe siècle et qui bouleversent irrévocablement les cadres traditionnels de pensée, allant jusqu’à saper, sous l’influence de la physique moderne naissante, des concepts aussi fondamentaux que le déterminisme (les débats sur le déterminisme sont à l’époque particulièrement vifs et occupent le premier plan de la scène scientifique). Encore une fois, les inquiétudes qui animent les &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; de 1933 ne s’épuisent pas dans la seule situation politique, matérielle, mais concernent bien tout un rapport au temps présent et un sentiment de glissement des repères. Bouleversements dans l’ordre de l’esprit, soubresauts politiques et géopolitiques, traumatisme de la Première Guerre mondiale, les intellectuels se sentent face à une crise qui implique la modernité toute entière.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En particulier, l’esprit européen, – esprit qui s’était formé ou reformé par quantité d’échanges, peu à peu devenus non seulement habituels, mais nécessaires et comme fonctionnels entre les peuples d’Europe, – est peut-être à la veille d’une dislocation toute comparable à celle du monde politique et du monde économique. Chaque nation, aujourd’hui, tend à se cloisonner, à se faire une île, une région fermée, se suffisant à elle-même, vivant de ses ressources propres ; et d’ailleurs, essayant d’établir dans son peuple même une homogénéité plus ou moins parfaite, soit ethnique, soit politique, soit économique&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-10&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-10&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Le contexte politique de 1933 pèse sur ce paragraphe, alors que la montée au pouvoir des fascismes consacre le retour des logiques protectionnistes et que la liberté de circulation devient de plus en plus restreinte. Les intellectuels, dont les échanges sont désormais limités, ne sont pas épargnés par le climat politique et nombre d’entre eux ont déjà fui leur pays, notamment l’Allemagne, comme le romancier Arthur Koestler, le Prix Nobel de littérature Thomas Mann ou encore le physicien Albert Einstein, dont la maison est pillée par les nazis en 1933. Un grand nombre d’entre eux séjourneront en Suisse ou en France, où ils fréquenteront notamment les intellectuels français, avant de partir s’installer aux États-Unis. Une partie de la communauté intellectuelle internationale, et notamment française, à l’instar de Valéry, se préoccupe du sort de ses confrères allemands : ainsi, par exemple, grâce à l’intervention du physicien Paul Langevin et de l’artiste Antonina Vallentin (épouse de Julien Luchaire, instigateur et directeur jusqu’en 1930 de l’&lt;em&gt;Institut&lt;/em&gt; de la rue Montpensier), une chaire de Physique mathématique sera offerte à Albert Einstein au Collège de France, qui ne l’occupera toutefois jamais, préférant rester à Princeton. Les &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; eux-mêmes ne tarderont pas à être également atteints par les vicissitudes politiques. Bien que les personnalités invitées siègent en leur nom propre et non comme représentants de leur nation, les démissions et l’absence de personnalités allemandes ou italiennes seront bientôt à déplorer.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Mais tout ceci ne va pas sans mettre directement ou indirectement en cause, sinon en péril, ce que nous appelons l’Esprit Européen. – Nous voici donc en présence de ce problème, qui est &lt;em&gt;notre&lt;/em&gt; problème, Messieurs, – celui que nous sommes réunis pour examiner : Que pouvons-nous prévoir, que devons-nous penser de la variation prochaine, probable de l’esprit européen ?&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-11&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-11&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La formulation de cette adresse aux intellectuels qui composent le parterre de ces &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; est éloquente du positionnement politique de Paul Valéry. Si les prises de position de 1931 – « essayer de changer l’état des esprits. L’action exercée [par la Commission Internationale] sur ceux qui pensent devra retentir sur ceux qui gouvernent » – consacrent une volonté d’action effective dans la Cité, celle-ci demeure largement dans le domaine de l’esprit, et hors du jeu politique. Les &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; se donnent ainsi pour ambition de réfléchir aux problèmes culturels et scientifiques du contemporain sans pour autant souhaiter y trouver directement des solutions politiques : _« Que pouvons-nous prévoir, que devons-nous penser de la variation prochaine, probable de l’esprit européen ? »… et non « Que devons-nous faire ? ». Ce rôle conféré aux intellectuels, Paul Valéry le définit explicitement dans une réponse en mars 1932 à un article de Jean Guéhenno critiquant l’inaction de la CICI :&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Vous invoquez l’urgence. Mais il y a des hommes pour l’urgence ; d’autres ont d’autres emplois. Il faut des pompiers et des architectes. Dans le cas actuel, c’est de l’esprit qu’il était question. L’esprit, par soi, n’est ni pour ni contre la guerre. S’il se forme une idée de l’homme et s’il se demande quelles aventures de l’homme seraient les plus favorables à son propre progrès, il peut fort bien souhaiter à l’humanité un destin belliqueux. De Maistre, Nietzsche, et d’autres n’y ont pas manqué. Il en est de même de certains évolutionnistes – et d’ailleurs, c’est là l’opinion de … la Vie elle-même. Observez aussi que le courage, la foi, l’enthousiasme ne sont pas nécessairement non plus au service de la paix. On en trouve dans tous les camps. Il résulte de tout ceci que les hommes qui, comme moi, tiennent sur toute chose à l’esprit, et, d’autre part, abhorrent la guerre, doivent agir contre la guerre par les voies de l’esprit, – et je n’entends pas par ces mots désigner les harangues, les déclamations, les résolutions de meetings, les serments, etc., car ce sont des actes de violence, qui n’excluent pas l’âme de guerre, s’ils semblent condamner la chose. La guerre naît de la politique ; la politique, quelle qu’elle soit, a besoin pour ses fins de la crédulité, de l’excitabilité, de l’émotivité ; il lui faut de l’indignation, de la haine, de la confiance, des mirages, – et ce sont là autant de moyens de changer l’homme en animal de combat. Il ne vaut pas la peine de songer à abolir les guerres, si l’on ne s’occupe en profondeur à éliminer la bestialité.&lt;/em&gt; (Paul Valéry, &lt;em&gt;Lettres à quelques-uns&lt;/em&gt;, p. 199-202, &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;jarrety_paul_2008&quot;&gt;cité par M. &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Jarrety&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Paul Valéry&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;op. cit&lt;/em&gt;, p. 824.&lt;/span&gt;)&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Si l’idée du rôle d’« architecte » des intellectuels est une constante du positionnement de Valéry, ce rejet du jeu politique a lui en revanche évolué au cours de la vie du poète, et ses distances à l’égard de la classe politique n’ont pas toujours été si grandes. Selon Michel Jarrety, deux périodes, &lt;em&gt;grosso modo&lt;/em&gt;, sont à différencier. De 1924 à 1932, sans pour autant s’engager directement pour un parti ou pour autre, Paul Valéry est investi dans le domaine politique et il soutient discrètement Aristide Briand, espérant sans doute même un poste de conseiller. Cependant, la mort d’Aristide Briand en 1932 et la sanglante émeute antiparlementaire du 6 février 1934, qui devait conduire à la chute du gouvernement Daladier, infléchissent sa position : dès lors, Valéry rejettera, de plus en plus violemment, la classe politique et refusera d’y prendre une quelconque part. Preuve de cette conviction, il démissionnera en 1936 du PEN Club international alors que celui-ci veut s’engager politiquement. Dans un entretien avec Jean Prévost de 1936, Paul Valéry pourra ainsi affirmer : « Je suis complètement absent du politique. Je suis partisan de la séparation la plus absolue entre la politique et la littérature » (cité par &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;jarrety_paul_2008&quot;&gt;M. &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Jarrety&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Paul Valéry&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;op. cit&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;, p. 968). Rejet du jeu politique donc, car définitivement trop humain, mais certainement pas de la possibilité pour les intellectuels d’agir dans le réel, d’être concernés par le contemporain.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cette question est de grande conséquence, car toutes les valeurs de premier ordre que nous reconnaissions dans tous les domaines de l’esprit contenaient toutes des éléments étrangers à la nation de leurs auteurs. Plus les œuvres sont grandes, plus elles sont riches d’apports extérieurs, – et ceci n’altère en rien leur saveur nationale.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Donc nous voici en présence de ce problème : quelle va être la variation prochaine, probable, à craindre ou non, de cette sorte de croyance infuse en nous, que nous appelons l’esprit européen, croyance qui s’était peu à peu, comme je vous l’ai dit, constituée par des échanges de plus en plus serrés, de plus en plus nécessaires, indispensables ? Par exemple, vous pouvez prendre dans l’ordre des lettres une infinité d’idées aussi spécifiquement nationales ; plus elles seront grandes, plus vous trouverez la présence d’apports extérieurs. Qu’est qu’il y a de plus anglais que Shakespeare ? Et cependant, le poète est pénétré de l’antiquité, de l’influence française, de Montaigne, et il en est ainsi pour tous les grands écrivains de l’histoire européenne&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-12&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-12&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La conviction de l’interpénétration des œuvres européennes est une idée fort répandue qui s’inscrit plus largement dans une conception universaliste de la culture. André Gide, camarade de longue date de Paul Valéry, résume cette conception en 1909 dans un article intitulé &lt;em&gt;Nationalisme et littérature&lt;/em&gt; :&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;[l]es œuvres les plus humaines, celles qui demeurent d’intérêt le plus général, sont aussi bien les plus particulières, celles où se manifeste le plus spécialement le génie d’une race à travers le génie d’un individu. Quoi de plus national qu’Eschyle, Dante, Shakespeare, Cervantès, Molière, Goethe, Ibsen, Dostoïevski? Quoi de plus généralement humain ? Et aussi de plus individuel ?&lt;/em&gt; (« Nationalisme et littérature » in &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;gide_essais_1999&quot;&gt;André &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Gide&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Essais critiques&lt;/em&gt;, Paris, Gallimard, 1999&lt;/span&gt;; cité par &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;meo_luniversel_2010&quot;&gt;Nicolas &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;di Meo&lt;/span&gt;, « L’universel et le particulier : enjeux et présupposes de la “littérature-monde” en français », &lt;em&gt;Carnets. Revue électronique d’études françaises de l’APEF&lt;/em&gt;, Première Série - 2 Numéro Spécial, 2010, p. 55‑68&lt;/span&gt;, par. 9).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Ainsi, comme nous l’avons déjà signalé, si la notion d’« esprit européen » opère la cohérence de l’Europe dans un même ensemble, elle ne revient surtout pas à nier les spécificités nationales : Valéry, comme Gide, défend une vision polyphonique de la culture européenne, pour continuer l’image, chère à Gide, du « concert européen ». Vision qui, par nature, s’oppose en tout point au cloisonnement des cultures et des nations dans lequel s’enferrent les années 1930.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Actuellement il semble qu’une sorte de mouvement de réaction, de défense, se fasse contre la communication, la composition des œuvres par je ne sais quelle infusion de créations extérieures, d’apports extérieurs. Il y a là un phénomène assez énigmatique parce qu’il commence, que nous ne le voyons pas encore nettement. Nous sommes à la veille de nous engager dans une voie qui conduirait à un foisonnement des industries intellectuelles et des productions intellectuelles. Il faudrait peut-être envisager une différence des littératures d’abord, des philosophies ensuite, je ne dirai pas des sciences où l’objectivité réalise toujours l’unification. En somme, ce qu’on avait essayé de réunir, du moins ce qui semblait tendre à l’unification par la force des choses, semble aujourd’hui essayer de se diviser. Et pour rendre plus vivante, plus présente, cette situation singulière, vous n’avez, Messieurs, qu’à vous interroger chacun dans votre cœur, et qu’est-ce que vous y trouvez : deux personnages, l’un qui précisément est cet Européen, l’un qui a une culture généralisée à l’Europe, qui a ce sentiment de l’universalité, de tout ce qu’il y a de plus beau, de tout ce qu’il y a de plus effectif ou de plus vrai dans la connaissance humaine. Mais, à côté de ce personnage, il y en a un autre qui parle sa langue, qui est enfermé dans ses traditions nationales, de sorte que nous sommes actuellement – les mathématiciens me permettront d’emprunter une image à leur profession – nous sommes actuellement semblables à des quantités complexes et nous ne savons jamais, car les circonstances seules en décident, ce qui en nous est la partie imaginaire et la partie réelle. Tantôt nous nous trouvons plus universaux, plus européens que nous ne sommes nationaux, et tantôt, à la moindre circonstance, qui affecte notre sensibilité, beaucoup plus nationaux qu’européens&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-13&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-13&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La fin du discours d’ouverture de Paul Valéry constitue précisément une première contribution, rapide, aux débats qui vont suivre. Le poète s’alarme de la possible dislocation de la pensée européenne en une multitude de pensées nationales disjointes, expose la crainte de la rupture de l’équilibre essentiel entre le local et l’universel, entre le national et l’européen. Julien Benda, dans les débats qui suivront, rebondira sur cette crainte dans un exposé critique. Pour lui, trop ménager la chèvre et le chou, affirmer la garantie de l’européen sans rien perdre du national, confine à l’erreur. Si Benda ne rejette pas la part nationale, il invite à considérer que développer une identité européenne profonde implique à renoncer quelque peu au national, dans un renoncement qu’il compare au renoncement chrétien :&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Lorsque Saint Paul vient dire aux divers peuples : « Il n’y a plus ni Scythe, ni Grec, ni Juif, mais Christ est en toute chose », il ne veut pas du tout dire que ces différences ethniques n’existeront plus. Il sait très bien qu’elle continueront d’exister et qu’il ne peut rien contre elles. Il veut dire qu’il faut inviter les hommes à se sentir dans une région d’eux-mêmes […] où ces différences s’effacent.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Benda transcrit alors cette doctrine à celle de l’esprit européen :&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;notre enseignement, je crois, doit être de venir dire, nous aussi, aux peuples : « Nous ne voulons pas détruire vos différences nationales ; mais nous vous invitons à vous sentir dans une région de vous-même, que nous appellerons humanisme, où vous pourrez vous reconnaître semblables, et qui est supérieure à celle dans laquelle vous vous sentez différents ».&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Face à l’inquiétude de Valéry, Benda propose une réponse, celle qui fait le choix de l’Europe. On notera au passage que, chez Benda comme chez Valéry, « européen » est à bien des égards intimement associé à « universel » et à « l’humanisme ». Cette association souligne encore un élément de définition de l’esprit européen qui n’est pas &lt;em&gt;défini&lt;/em&gt; par l’humanisme ou le christianisme ou la pensée gréco-latine : il &lt;em&gt;est&lt;/em&gt; véritablement ces idées, la synthèse de ces idées.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je ne veux pas m’attarder sur ces considérations, ce n’est pas mon rôle ; je suis là pour frapper les trois coups d’une pièce qui va commencer cet après-midi, mais j’ai voulu simplement vous représenter au moins un état d’esprit pris au hasard dans l’assemblée et qui est le mien au sujet de ces questions. Nous essaierons dans les trois jours que vont durer ces études, de dégager précisément ce que nous pouvons apercevoir aujourd’hui d’une variation de ce capital et de ce sentiment dont je viens de vous parler&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-14&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-14&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Nombreux seront les intellectuels notoires à se relayer pendant ces trois jours de discussion parisienne, tels Julien Benda, Emile Borel, Léon Brunschvicg, Aldous Huxley, Jules Romains… Ces échanges, comme le discours d’introduction de Paul Valéry, ont fait l’objet d’une publication en 1934 par l’&lt;em&gt;Institut International de Coopération Intellectuelle&lt;/em&gt; sous le titre &lt;em&gt;L’Avenir de l’esprit européen&lt;/em&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-gide_essais_1999&quot;&gt;
&lt;p&gt;André &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Gide&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Essais critiques&lt;/em&gt;, Paris, Gallimard, 1999.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-jarrety_paul_2008&quot;&gt;
&lt;p&gt;Michel &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Jarrety&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Paul Valéry&lt;/em&gt;, Paris, Fayard, 2008.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-meo_luniversel_2010&quot;&gt;
&lt;p&gt;Nicolas &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;di Meo&lt;/span&gt;, « L’universel et le particulier : enjeux et présupposes de la “littérature-monde” en français », &lt;em&gt;Carnets. Revue électronique d’études françaises de l’APEF&lt;/em&gt;, Première Série - 2 Numéro Spécial, 2010, p. 55‑68.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-renoliet_unesco_1999&quot;&gt;
&lt;p&gt;Jean-Jacques &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Renoliet&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;L’UNESCO oubliée: la Société des Nations et la coopération intellectuelle, 1919-1946&lt;/em&gt;, Paris, Publications de la Sorbonne, 1999.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-valery_avenir_1934&quot;&gt;
&lt;p&gt;Paul &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Valéry&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;L’avenir de l’esprit européen [entertiens de Paris, 16-18 octobre 1933]&lt;/em&gt;, Paris, Institut international de coopération intellectuelle, 1934.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 16 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/10/16/valery-esprit-europeen/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/10/16/valery-esprit-europeen/</guid>
        
        
        <category>Etudes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Quand la France rêve d’une Europe latine</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='lepenies-mediterranee' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='lepenies-mediterranee' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/lepenies-mediterranee.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/lepenies-mediterranee.jpg' alt='Wolf Lepenies, _Le pouvoir en Méditerranée. Un rêve français pour une autre Europe_, trad. fr. Sveltana Tamitegama, Paris, Maison des sciences de l’Homme, 2020.'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Wolf Lepenies, &lt;em&gt;Le pouvoir en Méditerranée. Un rêve français pour une autre Europe&lt;/em&gt;, trad. fr. Sveltana Tamitegama, Paris, Maison des sciences de l’Homme, 2020.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus de vingt-cinq ans après avoir dispensé, depuis la chaire européenne du Collège de France, un cours consacré aux intellectuels du « vieux continent »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;lepenies_fin_1992&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Cf. Wolf &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Lepenies&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La fin de l’utopie et le retour de la mélancolie: regards sur les intellectuels d’un vieux continent : leçon inaugurale faite au Collège de France le 21 février 1992&lt;/em&gt;, Paris, Collège de France, 1992.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, l’éminent sociologue allemand Wolf Lepenies s’intéresse à nouveau à l’Europe dans un ouvrage récemment traduit en français par les éditions de la Maison des sciences de l’homme sous le titre &lt;em&gt;Le pouvoir en Méditerranée. Un rêve français pour une autre Europe&lt;/em&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;lepenies_pouvoir_2020&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Wolf &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Lepenies&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Le pouvoir en Méditerranée : un rêve français pour une autre Europe&lt;/em&gt;, trad. fr. Svetlana &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Tamitegama&lt;/span&gt;, Maison des sciences de l’homme., Paris, 2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Le principal intérêt de ce travail très complet consiste dans son double effort de décentrement : décentrement dans le sujet même du livre, qui aborde l’européen par le détour méditerranéen, mais également décentrement de l’auteur qui se concentre sur une politique européenne française dont on comprend progressivement qu’elle s’est généralement construite en opposition à l’effrayant voisin allemand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Méditerranée dont nous parle Wolf Lepenies est un concept qui ponctue l’histoire de France du XVIIIe à nos jour et qui a régulièrement ressurgi dans les projets intellectuels et politiques formulés à l’échelle continentale, comme une sorte d’option alternative jamais totalement validée mais toujours disponible et dont la vitalité est attestée par les prises de position des deux derniers présidents français - Emmanuel Macron évoquant en 2017 une « vraie ambition pour la Méditerranée » ; Nicolas Sarkozy en 2008 portant à bout de bras l’initiative d’Union pour la Méditerranée. Cette Méditerranée, qui revient dans la politique européenne de la France comme une musique lancinante, se fonde sur un sentiment de fraternité avec les peuples méditerranéens, à commencer par les Latins de la rive nord (Italiens et Espagnols). La parenté des mentalités, souvent invoquée, justifie pour de Gaulle des relations diplomatiques moins intenses, l’entente étant, comme dans le cadre familial, supposée plus instinctive : « Ces contacts en profondeur ne sont pas aussi nécessaires avec l’Italie, qui est de même nature que nous ; nous sommes des Latins ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mobilisation du thème méditerranéen est donc généralement le fait d’intellectuels ou d’hommes politiques à la recherche d’un modèle politique, économique et civilisationnel alternatif pour l’Europe. Nourri de références à l’héritage romain, cet élan est également marqué par un fort effet Montesquieu, dans la représentation omniprésente du clivage nord-sud. En France s’impose ainsi dès le XIXe l’image d’une culture latine raffinée mais moribonde, mise en péril par la vigueur des peuples du nord, Anglais et Allemands en tête. Flaubert se lamente ainsi dans une lettre de 1870 :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;quoi qu’il advienne, le monde auquel j’appartenais a vécu. Les Latins sont finis ! Maintenant c’est au tour des Saxons, qui seront dévorés pas les Slaves.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour Braudel aussi, l’Europe méditerranéenne a passé son tour tandis que la modernité assure le triomphe de « l’Europe ouverte à la Réforme, l’Europe des pays neufs, agressifs dans leur poussée, et dont l’avènement marquera à sa façon les débuts de ce que nous appelons les Temps Modernes ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’alternative méditerranéenne (ou latine) apparaît donc comme l’alternative d’une Europe plus favorable à la France et à même de contrer l’influence du grand pays voisin, puissance démographique qu’essaie de concurrencer la politique coloniale, puissance économique et militaire que les guerres tentent de brider, puissance culturelle enfin face à laquelle la germanophilie des intellectuels français nourris de philosophie et de littérature allemandes s’apparente pour les plus nationalistes, comme Maurras, à une véritable reddition spirituelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au cours des siècles, les tentatives méditerranéennes françaises relèvent donc d’une politique de puissance, dont l’objectif, comme l’explicite un discours de Pompidou en 1971&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;pompidou_conference_1971&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Voir la conférence de presse qui suit immédiatement ce discours : Georges &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Pompidou&lt;/span&gt;, « Conférence de presse à bord du “Clemenceau” ».&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, est d’assurer un contrepoids à la langue anglaise, à l’industrie allemande et à l’atlantisme des Scandinaves. Argument de puissance, la latinité sera même reprise, de Napoléon III au général de Gaulle, en Amérique du sud pour assurer le rayonnement français et s’opposer aux impérialismes espagnol et américain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si la France s’autorise si souvent à porter la bannière de la Méditerranée, malgré la défiance de ses partenaires naturels auxquels ses motivations profondes n’échappent pas, c’est également parce qu’elle se considère comme l’unique nation de la synthèse entre deux Europes également admirables, à ce titre capable d’opérer la jonction entre l’héritage latin et le leg plus septentrional de la révolution industrielle. Cette « fusion intime des races » qui pour Michelet la caractérise nourrit ainsi une vocation de meneur européen, que soutient l’influence substantielle de sa langue, de ses penseurs et de la révolution de 1789. Toutefois, il importe de mesurer également le revers d’un tel discours car le peuple français, peu présent dans l’ouvrage de Wolf Lepenies, manifeste moins d’élan pour une doctrine de nature à exacerber une division culturelle souvent défavorable aux habitants du Midi, comme le montre l’étonnante anecdote du 15e corps d’armée, accusé à tort en août 1914, pour couvrir l’erreur tragique de quelques hauts gradés, d’avoir cédé à la poltronnerie légendaire des troupes provençales. La méfiance prévaut alors dans une France dont l’unité politique ne suffit pas encore à effacer des spécificités culturelles régionales très fortes et qui peut-être ressemble un peu en cela à l’Europe d’aujourd’hui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet ouvrage s’impose grâce à un point de vue nouveau sur la Méditerranée, ni célébration d’un objet à la portée quasi mythologique, ni géopolitique moderne du « balance of power». &lt;em&gt;Le pouvoir en Méditerranée&lt;/em&gt; est ainsi avant tout le pouvoir &lt;em&gt;de&lt;/em&gt; la Méditerranée, récit du potentiel jamais épuisé d’un projet politique et social alternatif. On regrettera cependant, à l’issue de ce tour d’horizon, de ne pas avoir eu plus souvent l’occasion de connaître la réaction des Français et des autres États méditerranéens à ces doctrines très souvent portées par des élites et qui ont de toute évidence échoué avec constance à dévier le cours de l’histoire européenne. On perd également un peu, du fait d’un découpage chronologique peut-être trop fragmenté, le fil rouge de la position française dans le jeu européen et ses résonances actuelles, pourtant parfaitement présentées dans l’introduction. Pour autant, le récit érudit, par un allemand francophile, d’une obsession française de plusieurs siècles si souvent utilisée contre l’Allemagne reste particulièrement éclairant. Une lecture que nous ne pouvons donc que recommander.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-lepenies_pouvoir_2020&quot;&gt;
&lt;p&gt;Wolf &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Lepenies&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Le pouvoir en Méditerranée : un rêve français pour une autre Europe&lt;/em&gt;, trad. fr. Svetlana &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Tamitegama&lt;/span&gt;, Maison des sciences de l’homme., Paris, 2020.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-lepenies_fin_1992&quot;&gt;
&lt;p&gt;Wolf &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Lepenies&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La fin de l’utopie et le retour de la mélancolie: regards sur les intellectuels d’un vieux continent : leçon inaugurale faite au Collège de France le 21 février 1992&lt;/em&gt;, Paris, Collège de France, 1992.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-pompidou_conference_1971&quot;&gt;
&lt;p&gt;Georges &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Pompidou&lt;/span&gt;, « Conférence de presse à bord du “Clemenceau” ».&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 13 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/10/13/lepenies-reve-francais-europe-latine/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/10/13/lepenies-reve-francais-europe-latine/</guid>
        
        
        <category>Lectures</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Munich, Paris, Ferrare : au musée de l’Orangerie, une balade européenne en compagnie de Chirico</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='chirico-orangerie' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='chirico-orangerie' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/chirico-orangerie.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/chirico-orangerie.jpg' alt='« Giorgio de Chirico. La peinture métaphysique ». [Exposition du 16 septembre au 14 décembre 2020 au Musée de l Orangerie](https://www.musee-orangerie.fr/fr/evenement/giorgio-de-chirico-la-peinture-metaphysique).'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;« Giorgio de Chirico. La peinture métaphysique ». &lt;a href=&quot;https://www.musee-orangerie.fr/fr/evenement/giorgio-de-chirico-la-peinture-metaphysique&quot;&gt;Exposition du 16 septembre au 14 décembre 2020 au Musée de l’Orangerie&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se concentrant sur les années de formation et sur la période « métaphysique » de Giorgio de Chirico (1910 - 1919), « Giorgio de Chirico. La peinture métaphysique » se déroule le long d’un itinéraire européen. Elle conduit successivement le visiteur à Munich où se forme l’artiste, à Paris où il acquiert pour la première fois la reconnaissance de ses pairs et de la critique, et à Ferrare où se développe autour de lui une véritable école. L’exposition du musée de l’Orangerie prend le contrepied exact de la dernière rétrospective consacrée au peintre italien en 2009 par le Musée d’art moderne de la Ville de Paris : « La fabrique des rêves » adoptait en effet une périodisation qui embrassait toute la carrière de l’artiste décédé en 1978.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;label for='chirico-mam' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='chirico-mam' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/chirico-mam-paris.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/chirico-mam-paris.jpg' alt='« Giorgio de Chirico. La fabrique des rêves ». [Exposition du 13 février au 24 mai 2009 au Musée d Art Moderne de la Ville de Paris](https://www.maggioregam.com/events/62-giorgio-de-chirico.-la-fabrique-des-reves-musee-d-art-moderne-de-la-ville-de-paris/).'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;« Giorgio de Chirico. La fabrique des rêves ». &lt;a href=&quot;https://www.maggioregam.com/events/62-giorgio-de-chirico.-la-fabrique-des-reves-musee-d-art-moderne-de-la-ville-de-paris/&quot;&gt;Exposition du 13 février au 24 mai 2009 au Musée d’Art Moderne de la Ville de Paris&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le choix d’une chronologie resserrée se révèle particulièrement bien adapté au musée de l’Orangerie. C’est en effet grâce aux œuvres de sa période « métaphysique » que Giorgio de Chirico a lié des relations commerciales privilégiées avec Paul Guillaume (galeriste dont la collection privée forme le noyau de l’exposition permanente de l’Orangerie) et a exercé une grande influence sur les avant-gardes parisiennes avant et après 1914. Cependant, ce parti pris de ne pas exposer des toiles produites après les années 1910 s’explique également par la personnalité et par les convictions du commissaire général de l’exposition. Spécialiste de Chirico, Paolo Baldacci a fondé il y a une dizaine d’années à Milan une association, l’Archivio dell’Arte Metafisica, afin de développer une perspective et des expositions alternatives à celles promues par la Fondazione Giorgio e Isa de Chirico installée à Rome.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors que la fondation romaine affirme que Chirico a inventé la peinture métaphysique à Florence en 1910 et qu’il a continué à la pratiquer tout au long des années 1920, Paolo Baldacci soutient que le peintre a produit ses premières œuvres métaphysiques à Milan en 1909. L’exposition qu’il propose actuellement à Paris se clôt sur la condamnation par le groupe surréaliste de toute la production de Giorgio de Chirico postérieure à 1919, ce qui contribue à renforcer la césure classique dans l’histoire de l’art entre le premier Chirico « métaphysique » et le Chirico tardif. Or, cette périodisation est parisiano-centrée et ne rend pas compte de la complexité de la trajectoire de Chirico au cours et au sortir de la Première Guerre mondiale. Si l’exposition de l’Orangerie est un ravissement visuel, le spectateur peut donc regretter que seule la réception de l’œuvre de Chirico par les avant-gardes françaises, cubistes ou surréalistes, soit véritablement explorée par les cartels. Avant même la Première Guerre mondiale, Giorgio de Chirico a effectivement fait l’objet d’appréciations contradictoires des deux côtés des Alpes : Apollinaire se prend d’amitié pour Chirico, qui partage avec lui une existence cosmopolite et des conceptions artistiques nourries d’influences extérieures, alors que le critique d’art Ardengo Soffici loue son génie qu’il décrit comme purement italien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après guerre, tandis que les surréalistes s’efforcent de capter son héritage parisien, Giorgio de Chirico demeure à Ferrare puis à Rome jusqu’en 1925 et tente, aux côtés de son frère, de Carrà et de Morandi, de défendre, contre la supposée décadence de l’art parisien, un retour à l’art traditionnel. Grâce à la revue &lt;em&gt;Valori Plastici&lt;/em&gt;, leur entreprise « néoclassique » trouve un écho important en Europe, particulièrement en Allemagne où les artistes apprécient les inspirations nietzschéennes de Chirico. Comme le rappelle Béatrice Joyeux-Prunel dans &lt;em&gt;Les avant-gardes artistiques (1918-1945)&lt;/em&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;joyeux-prunel_les_2017&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Béatrice &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Joyeux-Prunel&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Les avant-gardes artistiques (1918-1945) : une histoire transnationale&lt;/em&gt;, Paris, Gallimard, 2017.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, la volonté chiricienne d’ancrer son œuvre des années 1920 dans un horizon méditerranéen et dans le souvenir de la grande peinture italienne ne le place nullement en porte-à-faux par rapport au nouveau régime fasciste. Son « néoclassicisme » peut même passer comme un moyen de concurrencer la domination artistique parisienne plus efficace que le futurisme, l’autre mouvement italien possédant un rayonnement continental et international dans l’entre-deux-guerres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est finalement le seul point commun entre les expositions promues à travers l’Europe par les deux rivales milanaise et romaine : aucune ne s’appesantit jamais trop longuement sur la production chiricienne des années 1920 et 1930. Que l’on choisisse de ne pas accrocher des toiles postérieures à 1919 à Paris en 2020 ou bien que l’on se contente de présenter les tableaux de Chirico des années 1920 comme la continuation de sa “peinture métaphysique” des années 1910, comme à Gênes en 2019, le résultat est le même : cela permet de ne pas interroger le tournant “réactionnaire” de Chirico dans les années 1920, alors même que le peintre italien s’est prévalu de son anti-décadentisme pendant tout le reste de sa longue carrière. Ne reste alors que l’image idéale et enivrante du Chirico de la Belle Époque européenne : ottoman et italien par ses origines, munichois et parisien par sa formation, réconciliateur des mythes les plus ancestraux et de la plus pointue modernité. Difficile de rêver plus beau condensé de l’esprit européen !&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-joyeux-prunel_les_2017&quot;&gt;
&lt;p&gt;Béatrice &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Joyeux-Prunel&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Les avant-gardes artistiques (1918-1945) : une histoire transnationale&lt;/em&gt;, Paris, Gallimard, 2017.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 08 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/10/08/de-chirico-orangerie/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/10/08/de-chirico-orangerie/</guid>
        
        
        <category>Lectures</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&lt;i&gt;Praxis translationis&lt;/i&gt; (1)</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='isabelle-arcis' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='isabelle-arcis' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/isabelle-arcis.png'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/isabelle-arcis.png' alt='Entretien avec Isabelle Arcis, cheffe du service des documents de l’Assemblée parlementaire de l Organisation du traité de l Atlantique nord (OTAN). Voir-ci dessous l [itinéraire professionnel d Isabelle Arcis](#itineraire) et une [présentation succincte de l Assemblée parlementaire de l OTAN](#AP-OTAN).'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Entretien avec Isabelle Arcis, cheffe du service des documents de l’Assemblée parlementaire de l’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN). Voir-ci dessous l’&lt;a href=&quot;#itineraire&quot;&gt;itinéraire professionnel d’Isabelle Arcis&lt;/a&gt; et une &lt;a href=&quot;#AP-OTAN&quot;&gt;présentation succincte de l’Assemblée parlementaire de l’OTAN&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;introduction&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans le cadre de notre dossier consacré à la traduction, nous avons voulu montrer également ce que signifiait concrètement “traduire”. Dans des entretiens avec des professionnels de la traduction à l’échelle internationale, les enjeux liés à la &lt;em&gt;praxis translationis&lt;/em&gt; ressortent avec force. Isabelle Arcis, cheffe du service des documents de l’Assemblée parlementaire de l’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN), a gracieusement accepté de répondre à nos questions.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;entretien&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Entretien&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;l’Esprit européen&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Quel est le rôle et le mode de fonctionnement du service de traduction de l’Assemblée parlementaire de l’OTAN ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Isabelle Arcis&lt;/span&gt; – L’Assemblée parlementaire (AP) de l’OTAN a un fonctionnement proche de celui d’un parlement national, elle comporte des commissions qui rédigent des rapports, des communiqués de presse et des études. Il est important de rappeler qu’elle est complètement séparée de l’OTAN institutionnellement, même si elle est naturellement très liée à elle, aussi par nature sur le plan linguistique : nous partageons les mêmes éléments de langage, par exemple. J’ai même appris que nos rapports étaient très appréciés et parfois utilisés comme exercice pour les candidats traducteurs et interprètes à l’OTAN. Les langues officielles chez nous, comme à l’OTAN, sont le français et l’anglais : l’ensemble des textes est publié dans ces deux langues et nous revient la mission de traduire les textes d’une langue à l’autre. En tant que cheffe du service des documents, ma mission est de veiller à ce que sortent des documents les plus propres et soignés possible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du point de vue pratique, nous sommes un tout petit service de trois personnes, intégré au secrétariat international. Les traductions et premières relectures sont donc externalisées, ce qui implique une grande réactivité et une certaine souplesse de la part des traducteurs et de relecteurs : nous pouvons ainsi les solliciter plusieurs fois en quelques semaines puis ne plus rien avoir pour eux pendant des mois. À mon équipe incombe ensuite un gros travail de finalisation et d’édition du document. Il ne se borne pas seulement à la vérification de la qualité de la traduction, mais revêt également une dimension intellectuelle et politique, de veille à la cohérence du propos, d’adéquation des formules aux éléments de langage en usage. Ce travail est parfois susceptible de mettre en valeur des incohérences ou des erreurs dans la version originale. L’une de mes deux collègues est traductrice de formation, tandis que je viens des sciences politiques : à nous deux, nous formons un bon équilibre qui combine l’esprit et la lettre. En tant que cheffe de service, c’est à moi que revient la responsabilité finale de donner le feu vert pour la publication des documents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;L’OTAN et l’AP-OTAN n’admettent que deux langues officielles qui sont aussi les langues de travail reconnues : le français et l’anglais. Comment les parlementaires de pays non-francophones ou anglophones ont-ils accès à des documents dans leur langue ? Vous aident-ils à traduire ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Les rapporteurs rédigent leurs rapports exclusivement en français ou en anglais – le plus souvent en anglais –, avant de nous les envoyer pour traduction. L’organisation ne prend en charge que la traduction vers les langues officielles. S’ils souhaitent également traduire les rapports dans leur langue, les parlementaires peuvent faire appel aux services spécialisés des parlements nationaux pour les diffuser dans leur propre langue. Cependant, les seules versions qui font foi et ont une valeur légale sont celles qui émanent de notre service. Les autres sont pour information. C’est d’ailleurs le même principe en ce qui concerne les langues de travail : les parlementaires peuvent choisir de mener les discussions dans leur langue, mais le soin de l’interprétariat leur est alors laissé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ce qui est de la traduction proprement dite, à partir du moment où le rapport entre dans notre service, les parlementaires n’ont pas vraiment de droit de regard sur une traduction que notre service effectue et qui suit le circuit habituel : traduction et relecture externes puis vérification et finalisation en interne. En revanche, il est arrivé que certains éléments de nos traductions soient plus clairs que dans la version originale, auquel cas le rapport peut être remanié de façon à éclaircir le sens en utilisant la traduction comme appui. Ces cas sont rares mais toujours immensément satisfaisants pour nous ! Cette année cependant je ne pense pas que ce sera le cas à cause de la Covid. Nous avons eu un afflux exceptionnel de documents dans des conditions de travail compliquées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Justement, à propos de la Covid, quel a été son impact sur votre mode de fonctionnement ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Elle a bouleversé tout notre mode opératoire ! Nous sommes passés d’un système extrêmement rigide qui effectuait tout en présentiel à un processus entièrement dématérialisé et à distance. Tout de suite, nous avons été mis en télétravail, ce qui a nécessité une adaptation rapide et des transformations très profondes. D’autant que dans le même temps, des publications extraordinaires en lien avec la pandémie, pour chaque commission, ont été ajoutées, en sus de modifications sur d’autres textes : nous avons donc eu une charge de travail supplémentaire, à réaliser dans des conditions difficiles. Pour nous, cela a représenté un défi, mais je pense que les changements développés à cette occasion vont être pérennisés et nous permettront d’aller vers plus d’efficacité – même s’ils ont été expérimentés en un temps record ! Bien entendu, les conditions de travail étaient dégradées à la maison, ne serait-ce qu’en termes d’équipement, de confort de lecture et de révision du texte. De la même manière, habituellement les relecteurs viennent corriger les textes dans nos murs par binôme : tandis que l’un lit à haute voix la langue originale, l’autre vérifie que tout est traduit correctement et sans omission. C’est une vérification précieuse. Avec ma collègue, nous nous sommes donc redistribué le travail normalement effectué par des personnes extérieures. Forcément, nous avons dû laisser passer des erreurs, malgré notre attention – c’est assez frustrant de le savoir. Mais dans l’ensemble, je crois que nous en avons retiré quelque chose de très positif !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Avez-vous vu le métier de traducteur (que d’aucuns disent voué à disparaître) évoluer au fil des années, notamment avec le progrès fulgurant des traducteurs automatiques ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Énormément. J’ai commencé sous les ordres de quelqu’un qui avait tapé des rapports entiers à la machine à écrire et qui les envoyait par courrier : c’est aujourd’hui inimaginable. Les outils informatiques sont indispensables, que ce soit en termes de limitation des coquilles ou de réduction des délais – à condition de bien s’en servir. Parmi les solutions, DeepL est particulièrement efficace parce que dans sa mémoire de traduction sont intégrés beaucoup des acronymes et lexèmes figés des organisations internationales. Mais ces outils ne remplacent pas le traducteur : il faut toujours relire et réécrire une traduction informatique pour corriger les erreurs d’interprétation, parfois énormes, pour fluidifier et améliorer la langue et éviter l’uniformisation inhérente aux logiciels de traduction. Le traducteur automatique donne une excellente base de départ qui permet de sauter la première étape, mais il faut être d’autant plus vigilant ensuite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces évolutions bousculent le métier des traducteurs et les compétences qu’ils doivent maîtriser. Quand j’ai commencé, je pensais que ma formation de politiste serait un handicap ; je me suis bien vite aperçue qu’au contraire elle me permettait d’avoir un regard aigu sur les traductions, regard de plus en plus nécessaire au fur et à mesure que la traduction littérale était prise en charge par la technique. Aujourd’hui, les très bons traducteurs sont spécialisés et manient des concepts géopolitiques et institutionnels, car il faut être capable de comprendre un texte en profondeur pour le traduire exactement. Les profils de recrutement, de fait, changent : la maîtrise de la langue n’est plus la seule qualité exigée. Elle figure désormais en prérequis de la traduction et c’est sur des capacités supplémentaires de compréhension et d’analyse que se fait la différence. Il y aura toujours du travail pour les très bons traducteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Vous avez évoqué tout à l’heure le rôle intellectuel que jouent les traducteurs. Est-ce à dire que le traducteur a un pouvoir de modification sur les textes qui excèdent les seules questions linguistiques ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Absolument pas ! Le traducteur s’astreint au contraire à une rigueur extrême dans la traduction, entre expressions figées et parfaite traduction de chacun des mots. Il vaut mieux surtraduire que de laisser un mot ou une expression de côté. Ce qui explique l’aspect un peu lourd de certaines phrases des textes officiels traduits de l’OTAN ou même de la Commission européenne : les traducteurs préfèrent saturer que prendre le risque d’omettre. Et c’est à mon niveau que peuvent être introduites des modifications, si besoin est. Sachant qu’un petit service présente l’avantage immense de pouvoir débattre beaucoup plus facilement des nuances du texte avec les traducteurs et les auteurs pour s’assurer qu’elles sont correctement traduites. Ce qui n’est pas le cas, par exemple, à l’Union européenne, où les traducteurs saturent le texte de tournures bureaucratiques figées. C’est pourquoi la Commission européenne a lancé un programme « Clear writing for Europe », en d’autres termes « écrire plus simplement ». Cela répond à un véritable enjeu, car, pour l’Union européenne comme pour toutes les organisations internationales, il y a énormément d’acronymes et de noms incompressibles qui alourdissent considérablement les phrases. Or, pour les rapports envoyés à l’extérieur, les traducteurs ne peuvent pas prendre de libertés avec le texte, ne peuvent pas engager leur responsabilité sur un mot. Les traductions de communiqués de presse ou de discours sont plus libres, les écarts du texte original sont admis car l’essentiel réside dans le message que l’on veut porter. Dans ce cas, le travail de traduction se double d’un travail de réécriture qui rende l’esprit du texte sensible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;L’Union européenne a fait le choix d’un système multilingue, donnant le droit à chacun de s’exprimer dans sa langue, tandis que de nombreuses institutions internationales ont opté pour le bilinguisme. Que pensez-vous de cette doctrine ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Très honnêtement, je ne sais déjà pas pourquoi on utilise seulement l’anglais et le français comme langues internationales. Évidemment ce sont les deux langues qui ont dominé le monde à un moment précis dans l’histoire, mais je ne vois pas pourquoi, aujourd’hui, l’Italie, l’Allemagne ou l’Espagne – pour rester dans l’OTAN – n’ont pas droit à une version officielle. N’avoir que deux langues pour trente membres ne facilite pas la communication. De même, si on se place dans le débat politique, on n’argumente jamais aussi bien que dans sa langue. À l’OTAN, les anglophones et les francophones ont donc un avantage considérable sur ce plan-là. Dans la théorie, je suis favorable à ce que chaque pays ait sa traduction, à un élargissement linguistique qui englobe toutes les langues. Cela dit, cette idée pose des difficultés pratiques qui ne sont pas négligeables, notamment en raison des ressources qu’elle implique. Le travail de traduction puis de vérification des traductions devient titanesque et extrêmement compliqué. Il faudrait trouver pour chaque langue des traducteurs qui maîtrisent à la fois la langue de départ et la langue d’arrivée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le bilinguisme, en tout état de cause, ne peut pas être une doctrine rigide : il faut parfois pouvoir se porter sur des terrains linguistiques spécifiques. L’OTAN, par exemple, mène des opérations ponctuelles en d’autres langues, pour lutter contre des campagnes de désinformation russes ou chinoises. Pour que cette déconstruction soit efficace, dans les pays de l’Est notamment, il est impératif de pouvoir parler la langue des pays visés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, il y a une exception au système bilingue de l’OTAN qui tient à sa spécificité d’organisation de défense : le service de traduction des États-majors. D’abord pour des questions de confidentialité des documents, ensuite parce que le langage utilisé par l’État-major, qu’on peut qualifier de barbare, est très codifié. On ne peut pas se permettre, lors d’opérations militaires, d’avoir des problèmes de traduction : il faut que tout soit clair et porte exactement le même sens d’une langue à l’autre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;On a en exemple des États-nations qui se sont construits sur la base d’une homogénéisation politique, culturelle, mais avant tout linguistique. Pour vous, est-ce qu’une Union européenne qui érige le multilinguisme en valeur fondamentale est possible ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Je le pense fondamentalement. La Belgique où se tiennent les discussions pourrait être un bon exemple : elle compose avec une triple culture, un trilinguisme institutionnel et repose sur un compromis permanent entre Flandres et Wallonie. Malheureusement, l’entente a beaucoup régressé et les dissensions (les Flamands beaucoup plus dynamiques économiquement, les Wallons appuyés sur la France) se sont cristallisées sur les langues – le rejet politique s’est traduit par un rejet linguistique. Au fond, c’est assez étrange que l’Union européenne ait choisi de se baser dans un pays qui n’arrive pas vraiment à s’entendre !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toujours est-il que c’est très logique, avec vingt-quatre pays, pour éviter toute domination et toute uniformisation, d’avoir un système linguistique étendu. C’est une vraie richesse. Si l’on veut toucher tout le monde et que tout le monde ait voix au chapitre, il faut nécessairement une telle organisation parce qu’on ne s’exprime pas du tout avec la même fluidité, parce qu’on n’a pas les mêmes idées selon la langue dans laquelle on parle. Si l’on traduit, c’est pour permettre à plus de gens de lire et comprendre ; on est parfois saisi de doute quant à la portée véritable des traductions, mais s’il n’y a ne serait-ce qu’une personne qui la consulte, le travail n’est pas vain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Traduire, c’est élargir le cercle des lecteurs potentiels en le portant au-delà, dans la plupart des cas, de l’anglais. L’anglais est la langue pratique des institutions internationales. L’Union européenne n’échappe pas à la règle, tout s’y déroule en anglais par souci de praticité, alors même que plus aucun pays n’a déclaré l’anglais comme langue officielle. Mais cela reste la langue de communication, bon an mal an. L’espéranto n’a jamais pris en tant que langue commune qui unifierait l’Europe, malgré tous les efforts, parce que la langue n’avait aucun socle culturel. À défaut de langue commune, il est possible et même souhaitable de tendre vers plus de langues ! En ce sens, oui, une Union européenne multilingue, qui traduise systématiquement et qui permette à ses citoyens de parler plusieurs langues européennes, comme c’est déjà le cas en Suède par exemple, est la bonne solution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Et pour conclure : qu’est-ce que pour vous l’esprit européen ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Pour moi, l’esprit européen, c’est l’esprit d’ouverture. C’est mettre en avant ce que l’Europe fait de bien et pas systématiquement ce qu’elle fait de mal. C’est travailler ensemble à quelque chose de meilleur. Tout seul, on ne pèse pas grand-chose, mais ensemble on est plus fort. Et ça a du sens pour moi, vraiment. Tout en maintenant les identités nationales qui sont importantes pour éviter l’uniformisation, toujours. Je suis profondément européenne – française &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; européenne. Être conscient ou fier des forces de son pays n’empêche pas d’être conscient des forces des autres pays. On peut tous apprendre les uns des autres, à partir du moment où on partage les mêmes valeurs. Pour cela, il faut favoriser le dialogue et y être ouvert, et j’espère donc que nos services de traduction et d’interprétariat y contribuent.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;annexes&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Annexes&lt;/h2&gt;
&lt;section id=&quot;lassemblee-parlementaire-de-lotan&quot; class=&quot;level3&quot;&gt;
&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;AP-OTAN&quot;&gt;&lt;strong&gt;L’Assemblée parlementaire de l’OTAN&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;hr class=&quot;slender&quot;&gt;
&lt;p&gt;L’Assemblée parlementaire de l’OTAN (AP-OTAN) n’a aucun lien formel ou juridique avec l’OTAN. Il s’agit une assemblée composée de représentants des parlements nationaux des 30 pays membres de l’OTAN et des 14 qui y sont associés. Elle est dirigée par un président, parlementaire d’un État membre, et divisée en cinq commissions (politique, dimension civile de la sécurité, défense et sécurité, économie et sécurité, sciences et technologies) qui lui rendent des rapports annuels. Sur cette base, elle peut émettre des recommandations et des résolutions à valeur consultative sur tous les sujets qui intéressent la défense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outre ces élus, le secrétariat international de l’AP-OTAN, basé à Bruxelles, est composé d’une trentaine de personnes permanentes. Il fournit une double assistance, à la fois dans les recherches et les analyses et sur le plan technique et logistique. C’est dans ce cadre qu’intervient Isabelle Arcis, cheffe du service des documents de l’AP-OTAN.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;itineraire-professionel-disabelle-arcis-cheffe-du-service-des-documents-de-lap-otan&quot; class=&quot;level3&quot;&gt;
&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;itineraire&quot;&gt;&lt;strong&gt;Itinéraire professionel d’Isabelle Arcis, cheffe du service des documents de l’AP-OTAN&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;hr class=&quot;slender&quot;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Maîtrise d’Administration Économique et Sociale, spécialisation en Affaires internationales&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration:underline;&quot;&gt;Mémoire sur l’influence de la presse dans les résultats électoraux au Royaume-Uni &lt;/span&gt;: « à Londres, j’ai été frappée par la manière qu’avaient les journaux de s’immiscer dans la vie politique ; c’était passionnant, parce que c’était un sujet d’actualité avec très peu de documentation à l’époque ! »&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;DEA de Science Politique&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration:underline;&quot;&gt;Mémoire sur la coopération franco-britannique en matière de défense :&lt;/span&gt; « quand je l’ai soutenu, j’ai presque eu plus d’éloges sur mon style rédactionnel que sur le fond de mon sujet ; moi qui voulais être journaliste, je suis partie avec ces compliments en tête. »&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Londres&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;« À l’issue de mes études, mon premier « vrai » boulot a consisté à m’occuper de l’organisation pratique de réunions, de conférences, élaboration et diffusion de newsletters pour le compte d’un service de la DTI (ministère britannique du commerce et de l’industrie)… j’ai fait pendant ça trois ans, puis je suis rentrée en France. »&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bruxelles et l’Assemblée parlementaire de l’OTAN&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;« Je correspondais point par point au profil que le secrétariat international recherchait à ce moment-là : Française native, de retour d’Angleterre, avec un excellent anglais et des capacités rédactionnelles et organisationnelles. Et j’ai été propulsée à Bruxelles. J’ai d’abord travaillé en Commission, pour la Commission politique, le Groupe spécial Méditerranée et Moyen-Orient, et la commission sur la dimension civile de la sécurité. Plus tard, étant devenue maman d’un petit garçon, j’ai souhaité moins voyager. J’ai accepté un poste nouvellement créé pour collaborer à parts égales au service presse et communication naissant mais aussi pour assister au service des documents. Et contre toute attente, c’est vers ce dernier que j’ai basculé assez vite une fois nommée dans ces fonctions ! Je pouvais vraiment débattre des nuances avec les auteurs, parler de terminologie, travailler sur les subtilités de la traduction politique. Et tout passait entre mes mains… J’ai trouvé ça passionnant ! »&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Institut de journalisme de Bruxelles (IDJ)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;« Je suis titulaire d’un diplôme en journalisme (en cours du soir alors que je travaillais déjà pour l’AP-OTAN) de l’IDJ de Bruxelles, qui a malheureusement fermé ses portes depuis. Je voulais être journaliste depuis ma plus tendre enfance, mais pas suivre une formation de journaliste tout de suite (ou en tous cas pas uniquement) : je voulais en apprendre le plus possible sur la politique, le droit, l’économie, tous les pans de la vie humaine, pour devenir au besoin une journaliste éclairée. »&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/10/05/entretien-isabelle-arcis/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/10/05/entretien-isabelle-arcis/</guid>
        
        <category>Traduction</category>
        
        
        <category>Entretiens</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Nostalgies européennes</title>
        <description>&lt;p&gt;Il serait faux de dire que c’est la ferveur européenne, et non pas la nostalgie, qui m’a saisi lorsque j’ai appris qu’&lt;a href=&quot;https://lepetitjournal.com/hambourg/creation-du-lycee-franco-allemand-de-hambourg-288429&quot;&gt;un nouveau lycée franco-allemand (LFA) allait ouvrir aux élèves ses bancs à Hambourg&lt;/a&gt;. Car la nostalgie, expliquent Proust et Chateaubriand, enchevêtre toujours le politique et l’intime : le temps perdu de Combray est aussi le temps évanoui du « monde d’hier » (Zweig) ; les heures heureuses du château de Combourg sont celles d’un régime révolu. Aussi, découvrant qu’un nouveau LFA allait se joindre aux trois autres, institués par le traité de l’Elysée (1963) à Buc, Saabrücken et Freibourg-im-Breisgau, la nostalgie intime de mes années lycéennes passées dans ce dernier établissement s’est-elle confondue avec la nostalgie politique d’un temps que je n’ai pas connu, mais dont les idéaux continuent de vivre, je crois, grâce aux LFA : celle d’une Europe concrète, fondée sur un projet politique idéaliste et sur une éthique de la discrétion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;label for='assets/img/LFA_Freiburg.jpg' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='assets/img/LFA_Freiburg.jpg' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/LFA_Freiburg.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/LFA_Freiburg.jpg' alt='Lycée franco-allemand Fribourg. [Wikipedia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Lyc%C3%A9e_franco-allemand#/media/Fichier:Deutsch-Franz%C3%B6sisches_Gymnasium_Freiburg.jpg)'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Lycée franco-allemand Fribourg. &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Lyc%C3%A9e_franco-allemand#/media/Fichier:Deutsch-Franz%C3%B6sisches_Gymnasium_Freiburg.jpg&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est un drôle de bâtiment, anguleux, fait de nombreux blocs de vitres soutenus par des structures de métal qui s’enchevêtrent à profusion. Il se trouve au bout d’une allée résidentielle, niché au creux des arbres chers aux villes allemandes, au bord de la Dreisam, un affluent du Rhin qui irrigue tout le Breisgau et donne à la ville de Freibourg l’eau qui nourrit ses petits canaux caractéristiques. Apposés en extérieur du bâtiment, de nombreuses passerelles et escaliers donnent au lycée franco-allemand de Freibourg un air de cabane pédagogique, ces lieux dont Mona Chollet a fait dans un livre récent le support par excellence de l’utopie&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;chollet_chez_2015-1&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Mona &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Chollet&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Chez soi : une odyssée de l’espace domestique&lt;/em&gt;, Paris, Zones, 2015.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Le terme d’hétérotopie, forgé par Michel Foucault, me semble plus apte à le décrire : le lycée franco-allemand de Freibourg est un pli du réel où se creuse une idée ; c’est un endroit qui donne lieu – &lt;em&gt;topos –&lt;/em&gt; à ce qui n’en a pas – &lt;em&gt;ou-tupos&lt;/em&gt;. Mais à la différence de ces hétérotopies foucaldiennes, renfermées sur elles-mêmes et retranchées du monde, ou de l’île de Moore, que la mer sépare des continents, le LFA de Freibourg est une hétérotopie ouverte : il n’y a pas de grands murs d’enceinte, comme dans les lycées tertiorépublicains français qui ressemblent tant à des prisons comme le note toujours Foucault, ni de dispositif architectural autre qui la séparerait du reste de la ville pour en faire un de ces « cloîtres intellectuels » évoqués par Romain Rolland. On y entre comme dans un moulin, et la proximité d’un fleuve aux eaux vives pourrait faire croire au visiteur malicieux qu’on n’y moud pas que des idées. Mais quel est l’idéal européen dont ce lieu est le siège ? Il est, me semble-t-il, triple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La première facette de l’idéalisme européen qui s’incarne en ces lieux est celle d’une vie commune d’Européens sans déracinement. Si l’Europe a longtemps été une terre de départs, elle est aujourd’hui un lieu d’affluence d’exilés de tous pays, arrachés à leurs espaces et à leurs existences ; certains pays, comme la France et l’Allemagne, se nourrissent aussi du travail des saisonniers européens régulièrement acheminés dans les champs et vignobles au nom de la libre circulation du travail. Les LFA rompent avec le déracinement : ce sont des lieux d’ancrage et de vie, parfois secondés d’internats comme à Freibourg, où loin d’être déracinés, de jeunes Allemands et Français prennent pied dans un terreau culturel commun. On n’y donne aucun cours qui ferait de l’autre langue une langue autre : il n’y pas de cours d’allemand ou de français, mais seulement des cours – de géographie, de littérature, de mathématiques – en français ou en allemand. On n’y prépare pas un baccalauréat agrémenté d’une quelconque mention, mais bien le bac et l’Abitur pleins et entiers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y dans ces lieux quelque chose qui échappe à l’Europe d’aujourd’hui ; ils sont autant de miroirs qui montrent le reflet de son impuissance à créer une Europe concrète. Les tentatives sont multiples, depuis les grands bâtiments présomptueux de Strasbourg et Bruxelles jusqu’&lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/09/10/balade-europeenne-1/&quot;&gt;aux velléités de créer un patrimoine européen à travers un label&lt;/a&gt;. Mais les idéaux meurent faute de lieux dans lesquels s’épanouir. Il me semble ici possible de tracer un chemin médian entre la volonté de retrouver l’utopie, récemment &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/09/24/besoin-utopies/&quot;&gt;célébrée à raison par Nathanaël Travier dans un éditorial&lt;/a&gt;, et la technocratie froide et méticuleuse des normes techniques – en parcourant les lieux où vivent les idéaux, et en les rendant habitables par les idées et par les Hommes. C’est cette seconde facette de l’idéalisme européen que je vois vivre au travers des LFA : le vœu d’une Europe réelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, c’est peut-être un troisième idéal moins opulent et évident qui s’y déploie. Je veux parler de la discrétion, qui me semble être autant une manière d’être qu’un projet éthique et politique. L’Europe s’est construite contre le faste du fascisme et des monarchies, et il me semble intéressant de lire son projet politique comme fondable - en théorie - sur l’idéal de la discrétion, qui oppose aux ors des totalitarismes la puissance idéologique et politique des actes retenus. La discrétion charrie avec elle l’égalité, car elle postule qu’il n’y a pas lieu d’élever certains actes au-dessus des autres, et elle fonde un projet politique opposé à celui des princes tyranniques. La discrétion permet d’allier la nécessité de l’empathie, car elle suppose de ne pas se « mêler sans connaître » (Montaigne), un refus de la communication politique outrancière qui traverse aujourd’hui le champ politique et n’épargne pas les instances européennes. Aussi les LFA mènent-ils quelque chose de ce genre-là, une action sourde et discrète, mais politique quand même – car qu’y a-t-il de plus politique que de s’opposer à l’ordre des choses ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hambourg donc, la grande ville hanséatique, la ville de Thomas Mann, de Brahms, de Mendelssohn et de tant d’autres Européens. La ville jumelle de la belle Marseille, la ville qui est &lt;em&gt;das Tor zur Welt&lt;/em&gt; (« la porte vers le monde », selon un dicton populaire allemand). Hambourg, la ville de Heinrich Hertz, qui permit aux mots des Hommes de traverser l’espace&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Hertz&quot;&gt;Heinrich Hertz&lt;/a&gt; (1857 - 1894) est un ingénieur et physicien allemand renommé pour avoir découvert les &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Onde_radio&quot;&gt;ondes hertziennes&lt;/a&gt; auxquelles il a donné son nom.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; : y a-t-il plus beau symbole ? Aussi éloignée de la France que l’est Buc de l’Allemagne, le choix de Hambourg ne m’aurait jamais semblé évident mais il est pourtant d’une justesse frappante. La décision de sa fondation a été prise en 2016 : c’était un des derniers choix de François Hollande, un choix discret, et donc un choix juste.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-chollet_chez_2015-1&quot;&gt;
&lt;p&gt;Mona &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Chollet&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Chez soi : une odyssée de l’espace domestique&lt;/em&gt;, Paris, Zones, 2015.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 02 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/10/02/nostalgies-europeennes/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/10/02/nostalgies-europeennes/</guid>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pour l’enseignement de la littérature européenne</title>
        <description>&lt;div class=&quot;epigraph&quot;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Aucune nation, aucune langue, n’aurait pu faire ce qui a été fait, si les mêmes arts n’avaient pas été cultivés dans les pays voisins et dans des langues différentes. Nous ne pouvons comprendre aucune des littératures européennes sans en connaître beaucoup sur les autres.
&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;
T.S. Eliott, &lt;cite&gt;The Unity of European Culture&lt;/cite&gt;
&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En France, l’enseignement secondaire des lettres est un jardin sémillant et plein de gaîtés, clôturé par d’épais barbelés. S’il est déjà funeste que les études littéraires au lycée se privent de toute l’histoire des idées pour persévérer à prendre la littérature comme un art isolé, il est encore plus regrettable qu’il néglige totalement la littérature étrangère, et en particulier la littérature européenne. Alors que l’Union cherche la voie de son unité et promeut l’existence d’une citoyenneté collective, l’enseignement culturel reste, lui, encore circonscrit aux strictes limites des frontières nationales. Or, la possibilité même d’une citoyenneté européenne implique pourtant le partage d’une culture commune que l’enseignement doit avoir à charge de diffuser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si l’Union connaît une indéniable unité, c’est bien celle de sa culture, tant les mouvements intellectuels européens, de la Renaissance au romantisme, du gothique au Bauhaus, partagent une histoire commune, où brillent la vitalité et la fécondité des échanges et des émulations. Bien des mouvements nationaux ne peuvent pleinement s’apprécier sans une nécessaire perspective comparatiste qui pose les littératures européennes les unes en regard des autres. Si les programmes du secondaire consentent à remarquer ces échanges, aucune œuvre européenne n’est pour autant inscrite dans le canon littéraire que les lycéens français devront lire et maîtriser. Lire William Butler Yeats, Thomas Mann, Dario Fo ou Selma Lagerlöf serait pourtant précieux à une éducation littéraire complète et exigeante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des causes qui expliquent cette carence, il faut en particulier se prémunir de l’exécrable préjugé qui frappe trop souvent la traduction. Traduire n’est rien de moins que forger une œuvre nouvelle par laquelle des idées, des styles, des regards viennent enrichir une langue et nourrir une culture, offrant un point de contact profond entre deux espaces culturels. Dédaigner l’étude des œuvres traduites, c’est aussi bien souvent méconnaître les témoins précieux de confluences intellectuelles qui posent souvent des jalons incontournables. Il n’est pas anodin que nombre de nos auteurs, de Chateaubriand à Valéry, se soient prêtés à l’exercice : il n’a rien de véniel, il est souvent décisif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est un pédantisme poseur qui refuse la traduction pour clamer la pureté de la seule lecture &lt;em&gt;dans le texte&lt;/em&gt;. Quelle joie certes d’entrer sans médiation dans une œuvre, d’y pénétrer ses secrets et les milles subtilités que l’auteur imprime à sa langue ! Mais l’inéluctable ignorance qui est notre lot, face à la soixantaine de langues que compte l’Europe, ne doit pas nous condamner à la vaine privation des merveilles que renferment les bibliothèque européennes. A bien y réfléchir, une telle érudition ne serait même pas souhaitable : elle conduirait inévitablement à enfermer les idées dans le langage qui les a formées, appauvrissant chaque langue de tout ce dont elle n’aurait pas eu le privilège de la primauté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n’y a pas jusqu’au plan politique qui ne soit directement concerné par ces représentations académiques dont les conséquences sociales peuvent être majeures. Dans les milieux professoraux, il ne court en effet pas tant le mépris de la littérature étrangère que la conviction qu’elle est un autre domaine, réservé aux meilleurs lecteurs, à ceux qui se seront déjà appropriés le corpus national. Dès l’université, en effet, les étudiants en lettres seront emmené sur les rivages radieux de la traduction, que les bons lecteurs, libérés des complexes d’une vision trop précieuse de la lecture et aiguillés par l’appétit et la curiosité, auront déjà abordé en toute liberté. Dès lors, l’enjeu s’élève à celui même de la démocratie : il faut absolument refuser que l’Union soit un privilège de lettrés. Renoncer à enseigner la littérature européenne dès le lycée, c’est bien accepter en creux que l’Union soit une idée qui appartienne aux plus diplômés : si on ne prend conscience de l’unité culturelle du continent européen qu’à partir de l’université, comment s’étonner que la partition française sur le sujet recoupe tant les disparités socio-culturelles ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un orgueil déplacé enfin nous retient à privilégier le seul corpus national. Pourtant, étudier la littérature étrangère, ce n’est pas dévaloriser sa propre culture mais bien révéler son dynamisme, sa vitalité. Il fut un temps où magnifier la culture nationale consistait à se féliciter de la place qu’elle occupait dans la culture universelle&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;pomian_musee_1991&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Krzysztof &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Pomian&lt;/span&gt;, « Musée, nation, musée national », &lt;em&gt;Le Debat&lt;/em&gt;, n° 65-3, 1991, p. 160‑168.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; : de la fécondité des échanges avec l’étranger, on peut aussi se faire une gloire, tout en cultivant une unité que les auteurs ont déjà rendu véritablement effective. Au XIXe siècle, l’éducation des élites lettrées était couronnée par l’inévitable tour d’Italie, sur les pas des maîtres classiques. Cette appréhension européenne de notre culture doit être offerte à tous : désormais, la littérature européenne devrait avoir sa place dans le bagage culturel dispensé aux lycéens français.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-pomian_musee_1991&quot;&gt;
&lt;p&gt;Krzysztof &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Pomian&lt;/span&gt;, « Musée, nation, musée national », &lt;em&gt;Le Debat&lt;/em&gt;, n° 65-3, 1991, p. 160‑168.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/28/enseignement-litterature-europeenne/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/28/enseignement-litterature-europeenne/</guid>
        
        <category>Traduction</category>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Eurovision 2020 : un remake américain</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='eurovision-song-contest' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='eurovision-song-contest' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/eurovision-song-contest.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/eurovision-song-contest.jpg' alt='Compte-rendu d _Eurovision Song Contest: The Story of Fire Saga_, film réalisé par David Dobkin et [disponible sur Netflix](https://www.netflix.com/fr/title/80244088) depuis le 26 juin 2020.'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Compte-rendu d’&lt;em&gt;Eurovision Song Contest: The Story of Fire Saga&lt;/em&gt;, film réalisé par David Dobkin et &lt;a href=&quot;https://www.netflix.com/fr/title/80244088&quot;&gt;disponible sur Netflix&lt;/a&gt; depuis le 26 juin 2020.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les interprètes européens qui devaient concourir à Rotterdam en 2020 ne sont pas les seules victimes collatérales de l’annulation de l’Eurovision cette année. Le lancement de la comédie américaine &lt;em&gt;Eurovision Song Contest: the Story of Fire Saga&lt;/em&gt; sur la plateforme Netflix a aussi été fortement perturbé par la décision de l’Union européenne de radiotélévision (UER) de ne pas maintenir l’édition 2020 de la plus populaire de ses productions. Netflix avait en effet prévu de rendre disponible à ses abonnés &lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt; fin mai, en même temps que les demi-finales et la finale de l’Eurovision 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette volonté de mettre en ligne simultanément un événement réel et sa version fonctionnalisée était remarquable à deux titres. Du côté de Netflix, elle notait une incursion surprenante dans le domaine de l’événementiel, registre télévisuel plus traditionnellement lié au direct qu’à la diffusion différée. De la part de l’UER, coproductrice d’&lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt;, il s’agissait d’une stratégie pour promouvoir l’Eurovision auprès d’un public américain jusqu’ici peu intéressé par le gala européen. C’est loin d’être le cas dans tous les pays anglo-saxons : l’Australie est ainsi représentée au concours musical depuis 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalement sorti avec un mois de retard, au début de l’été, &lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt; est donc devenu, pandémie mondiale oblige, le remake états-unien et fictionnel d’un événement qui n’a pas eu lieu. Cet état de fait réjouira sans doute les amateurs d’humour absurde mais l’absence de point de référence « réel » ne dissimule pas le principal défaut du film : son incroyable anachronisme. Distribution, scénario, références culturelles : tout fonctionnerait mieux si « l’histoire de Fire Saga », groupe islandais amateur et imaginaire, se déroulait en 2005 plutôt qu’en 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette année-là, le réalisateur d’&lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt;, David Dobkin, remportait son plus grand succès populaire et critique avec la comédie &lt;em&gt;Serial Noceurs&lt;/em&gt;. Le premier rôle féminin y était déjà tenu par Rachel McAdams, l’une des deux têtes d’affiche d’&lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt;. À la même époque, Will Ferrell, interprète principal et coscénariste d’&lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt; participait aussi au renouveau de la comédie américaine pour adultes avec deux réussites commerciales et critiques : &lt;em&gt;Présentateur vedette&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;La Légende de Ron Burgundy&lt;/em&gt; (2004) et &lt;em&gt;Ricky Bobby, Roi du circuit&lt;/em&gt; (2006). Quinze ans plus tard, les carrières de Dobkin et de Ferrell se sont cependant essoufflées. Contrairement à Judd Apatow, Wes Anderson, Owen Wilson et Ben Stiller, ils ne passent plus pour des figures de proue du cinéma indépendant américain et connaissent une moindre reconnaissance critique que leurs amis et homologues du &lt;em&gt;Frat Pack&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré son casting, &lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt; est une comédie bien moins subversive que celles qui firent la gloire de Ferrell au milieu des années 2000. Elle s’apparente davantage à des comédies romantiques plus classiques dont le charme reposait en partie sur des chansons entraînantes et des &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=xVkU8dDSC9w&quot;&gt;clips parodiques&lt;/a&gt;. La coiffure peroxydée de Will Ferrell, ses lunettes réfléchissantes et ses tenues multicolores rappellent fortement la silhouette du chanteur ringard de &lt;a href=&quot;https://legrandcontinent.eu/fr/2018/12/21/geopolitique-du-film-de-noel/&quot;&gt;Love Actually&lt;/a&gt; incarné en 2003 par Bill Nighy. Les atermoiements artistico-sentimentaux des deux membres de Fire Saga et leur usage immodéré des synthétiseurs évoquent eux &lt;em&gt;Le Come-Back&lt;/em&gt;, film de 2007 où un autre chanteur oublié des années 1980 (Hugh Grant) essayait de « retrouver le chemin de l’amour » avec Drew Barrymore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cinématographiquement, &lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt; semble dater d’une époque où les films sortaient uniquement en salle et en DVD. Ses références musicales renvoient, quant à elles, à des années où les &lt;em&gt;singles&lt;/em&gt; s’appelaient encore des 45 tours. L’unique référence musicale européenne mise en avant dans le film est, sans surprise, ABBA. Dans la &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2FynBs_lI4g&quot;&gt;séquence centrale&lt;/a&gt; du film qui réunit des vrais candidats à l’Eurovision, « Waterloo » est la seule chanson de leur medley qui ne soit pas nord-américaine. À en croire le film, les artistes européens sont bien plus susceptibles de communier autour de Cher, Madonna, Céline Dion et les Black Eyed Peas. L’ombre du groupe suédois est encore renforcée par la présence au générique de Pierce Brosnan, un des principaux acteurs de &lt;em&gt;Mamma Mia&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;Mamma Mia 2&lt;/em&gt;. Ce choix ravira peut-être les fans des deux comédies musicales bâties autour des chansons d’ABBA mais il pose un problème dramatique notable : difficile, en effet, de croire que Brosnan puisse être le père de Ferrell alors que les acteurs ont à peine une quinzaine d’années d’écart…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certes, une comédie n’a pas à se conformer à un strict réalisme mais, pendant les deux heures de visionnage, l’impression revient souvent que le film, dont Ferrell eut l’idée dès 1999, a été réalisé quinze ans trop tard. Parce que l’action commence avec la victoire d’ABBA à l’Eurovision de 1974, le récit qui suit se révèle trop dilaté chronologiquement pour fonctionner pleinement. Ainsi, Will Ferrell n’incarne pas un gentil Tanguy un peu attardé mais bien un quinquagénaire qui a consacré 46 ans entiers de sa vie à préparer, depuis son village de pêcheurs d’Islande du Nord, son passage à l’Eurovision. Ces mêmes 46 années n’ont guère entamé la capacité du personnage joué par Pierce Brosnan à manœuvrer son chalutier à travers les eaux glacées de Húsavík, bien après l’âge du départ à la retraite islandais (fixé à 67 ans).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tardive réalisation du projet comique de Ferrell s’explique finalement par la rencontre de son pitch avec une nouvelle stratégie de l’UER : faire de l’Eurovision une marque globale et ouvrir ainsi de nouveaux marchés. Pendant qu’elle s’associait à la réalisation de la comédie de Dobkin et de Ferrell, au point que celle-ci ressemble par moments à un clip promotionnel pour le concours, l’UER a également contribué à développer une version états-unienne de l’Eurovision. Dans ce contexte, la sortie d’&lt;em&gt;Eurovision Song Contest&lt;/em&gt; et la disponibilité du concours de 2020 sur Netflix paraissaient un bon moyen d’acculturer le public états-unien à l’Eurovision.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Programmé pour mai 2021, cet &lt;em&gt;American Song Contest&lt;/em&gt; fera s’affronter des candidats venant des 50 États des États-Unis. Chargé de l’adaptation de l’Eurovision aux États-Unis, &lt;a href=&quot;https://variety.com/2020/music/news/eurovision-song-contest-american-song-contest-1234726887/&quot;&gt;le producteur Ben Silverman affirmait récemment dans &lt;em&gt;Variety&lt;/em&gt; qu’une telle compétition était susceptible de réconcilier des Américains plus divisés que jamais&lt;/a&gt;. Si l’on s’en tient à l’exemple européen, il n’est pas sûr que ce concours constitue un véritable remède à la crise. Confrontés à la crise sanitaire, les Européens se sont massivement détournés du programme de remplacement &lt;em&gt;Eurovision: Europe Shine a Light&lt;/em&gt;, ne voyant sans doute pas l’intérêt d’une édition de l’Eurovision sans classement. La preuve qu’Eurovision rime mieux avec « compétition » et « division » qu’avec « union » ?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 27 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/27/eurovision-remake-americain/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/27/eurovision-remake-americain/</guid>
        
        
        <category>Lectures</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Le besoin d'utopies</title>
        <description>&lt;div class=&quot;epigraph&quot;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Le type de rationalité qui est développé par le calcul économique, par la prévision sociale, relève d’une intelligence que l’on pourrait appeler « instrumentale » : si vous voulez faire ceci, il faut faire cela, et on fait les calculs. Mais ce que l’on veut relève de la décision humaine ; c’est un choix qui dépend du sens humain que nous voulons donner à nos sociétés
&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;
Paul Ricoeur, &lt;cite&gt;Plaidoyer pour l’utopie ecclésiale&lt;/cite&gt;
&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Négligeant le mal pour n’observer que les symptômes, les débats contemporains manquent bien souvent les discussions de fonds qu’impose le développement de la technocratie : avec son avènement se dissout la dialectique traditionnelle qui distinguait la fonction politique de la fonction administrative. Au nom de la rationalité, de l’efficacité et du primat de l’objectivité, que la modernité place désormais au sommet de la hiérarchie des normes, le domaine réservé de l’expertise technique a porté ses frontières jusqu’à la décision politique, anéantissant dans cette expansion l’essentielle séparation des pouvoirs entre la décision et l’action.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’analyse demeure incomplète si on ne mesure pas aussi qu’elle reflète largement une mutation générale de la société : malgré les répudiations faciles, la technocratie est la fille légitime d’une modernité où l’utopie est bannie au profit d’une approche instrumentale de la gestion des affaires publiques. Si l’opinion rejette les conséquences de la technocratie, à commencer par l’élitisme de son recrutement, elle ne l’appelle pas moins de ses voeux quand elle plébiscite le gouvernement des experts et attend du politique la seule gestion pratique, efficace et rationnelle, de la vie sociale. Ainsi, la disparition de la dichotomie entre la décision et l’action au niveau du gouvernement se prolonge au coeur des débats publics et contamine jusqu’à la politique elle-même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paul Ricoeur, en 1967, lors d’un colloque à Lille où il abordait la question du militantisme&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;On doit à Olivier Abel et Alberto Romele la publication de ce texte, dont nous ne pouvons ici qu’encourager la lecture : &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;ricoeur_plaidoyer_2016&quot;&gt;Paul &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ricoeur&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Plaidoyer pour l’utopie ecclésiale : conférence de Paul Ricoeur (1967)&lt;/em&gt;, Genève, Labor et Fides, 2016&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, distinguait deux éthiques de participation à la vie politique : une éthique de conviction – celle qui tourne son regard vers l’utopie – et une éthique de responsabilité – celle qui s’attache au compromis de la politique réelle. Alors que la modernité politique frappe de caducité les utopies au motif de leur inefficience pratique, Paul Ricoeur affirmait la nécessité de cette tension entre un pôle utopique, qui offre à la société les fanaux de projets fondés sur une forte dimension symbolique, et un pôle de responsabilité, qui en arbitre la diversité et prend en considération les contingences pour conduire concrètement l’action politique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une vie politique saine ne saurait faire l’abstraction ni de l’un ni de l’autre de ces pôles : une société sans projet, inerte sur le plan symbolique, est une société moribonde ; une société sans compromis, détachée de la réalité et des contingences, est un fantasme où une évanescente théorie domine en lieu et place des choses, quand elle ne vire pas tout bonnement à la tyrannie. Tandis que les débats contemporains s’enlisent par trop dans la seule gestion quotidienne, rationnelle et pragmatique des choses, il importe de garder à l’esprit cette si pertinente analyse : le renouveau du politique implique la restauration de la confiance accordée aux utopies comme moteurs stimulants de la vie politique, tout autant que la reconnaissance de leurs limites dans la conduite effective des choses. Et avec elle, de remettre au premier plan &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/05/23/autorite-defroquee/&quot;&gt;la dimension symbolique du politique&lt;/a&gt; que délaissent regrettablement les approches rationalistes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De toutes les formes politiques modernes, l’Union est sans doute celle pour laquelle la dimension utopique est la plus négligée. Alors que l’épineuse question du projet politique européen est dédaignée par les débats publics nationaux, que la crainte du dissensus l’ajourne sans cesse au niveau des gouvernements, l’Union européenne ne peut être qu’une vaste salle de négociation condamnée aux pinaillements de l’économique et du règlementaire, qu’une administration technocratique stérile bornée à une seule activité de gestionnaire. Si l’Union doit avoir un avenir politique, celui-ci ne sera possible qu’à la condition que s’animent enfin les débats sur l’utopie qui éclaire son projet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La réaffirmation de la valeur de l’utopie dans des sociétés où les forces modérées s’enlisent dans un pragmatisme infécond et décevant est d’autant plus précieuse aujourd’hui que les forces extrémistes ont, elles, bien souvent une vision pour l’Europe, tout aussi médiocre ou révoltante soit elle. Dans cette situation, les modérés ont en effet une part de responsabilité plus large qu’ils ne veulent bien l’admettre. La meilleure opposition à porter contre les extrémismes n’est pas la tentative d’une vaine censure, ni les seules contestations de la rationalité pratique : le langage gestionnaire ne saurait contester celui du visionnaire tant leurs réflexions se jouent sur des plans radicalement différents&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Marcel Gauchet, dans un article lumineux intitulé &lt;em&gt;La guerre des vérités&lt;/em&gt;, analysait le développement des discours où règne la « post-vérité » comme une contestation du « discours rationnel des faits et des chiffres qui occupe le devant de la scène ». Bien que factuellement faux, ces discours n’accèdent pas moins à la crédibilité tant leurs vérités se jouent sur un autre plan que le plan factuel, sur le plan symbolique : « [la post-vérité] navigue dans un entre-deux incertain de ses propres critères, mais forte du sentiment d’un manque béant du discours rationnel des faits et des chiffres qui occupe le devant de la scène. Il a beau être « vrai », il laisse échapper une part vitale des réalités de l’existence commune qui demande à être signifiée ». Pour Marcel Gauchet, le développement de ces discours traduit une crise profonde du politique : « le point de vue de l’économie a pris le pouvoir, avec ses corrélats, en renvoyant le reste en position seconde. Dans l’opération, le discours social organisateur, noué autour du complexe juridico-technico-marchand, s’est vidé de sa dimension symbolique, quand il ne la nie pas, ne l’invalide pas ou ne la refoule pas. Le résultat en est qu’il ne parle pas à une part importante de la population, quand il ne lui semble pas mensonger ou irréel. Elle n’y reconnaît pas ce qu’elle vit, comme les études d’opinion en répercutent la plainte à l’envi, sans qu’elle en devienne pour autant audible ». Cette crise impose à ces yeux une « authentique réforme intellectuelle » qui rejoint les positions que nous défendons ici : « la raison vraie, c’est celle qui est capable de rendre raison, justement, de ce qui échappe à la rationalité étroite qui préside au fonctionnement de nos sociétés, dites abusivement « de la connaissance ». Il leur reste à se connaître pour de bon, en dépassant cette ignorance de leur être symbolique qui les plonge dans la guerre des discours et la confusion des vérités ». Nous ne pouvons qu’encourager ici, encore, à la lecture de cet excellent article : &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;gauchet_guerre_2017&quot;&gt;Marcel &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Gauchet&lt;/span&gt;, « La guerre des vérités », &lt;em&gt;Le Debat&lt;/em&gt;, n° 197-5, 2017, p. 20‑27&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Pour s’y confronter réellement, il faut y opposer la force de véritables projets. Il faut abandonner les rives froides de la pensée pratique pour s’aventurer sur le chemin ardent des idées, retrouver la route de l’utopie et du symbolique qui seule mène au sens véritable du politique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’&lt;em&gt;Esprit européen&lt;/em&gt; est né pour y contribuer.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-gauchet_guerre_2017&quot;&gt;
&lt;p&gt;Marcel &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Gauchet&lt;/span&gt;, « La guerre des vérités », &lt;em&gt;Le Debat&lt;/em&gt;, n° 197-5, 2017, p. 20‑27.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-ricoeur_plaidoyer_2016&quot;&gt;
&lt;p&gt;Paul &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ricoeur&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Plaidoyer pour l’utopie ecclésiale : conférence de Paul Ricoeur (1967)&lt;/em&gt;, Genève, Labor et Fides, 2016.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/24/besoin-utopies/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/24/besoin-utopies/</guid>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Quel patrimoine pour l'Europe ?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='sep2020-n1' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='sep2020-n1' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/sep2020-n1-couv.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/sep2020-n1-couv.jpg' alt='Présentation du dossier « Quel patrimoine pour l Europe ? »'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Présentation du dossier « Quel patrimoine pour l’Europe ? »&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À l’occasion des 37&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; Journées européennes du patrimoine, &lt;em&gt;l’Esprit européen&lt;/em&gt; se penche sur la question du patrimoine et de ses rapports à l’Europe. Réalité physique et immatérielle, le patrimoine se distingue par son exceptionnalité esthétique, scientifique, ethnologique ou anthropologique dont chacun hérite et qu’il faut alors, d’une manière ou d’une autre, transmettre. L’évocation de cette notion dans le cadre européen pose d’emblée question. Sur le continent, la reconnaissance de la valeur patrimoniale a le plus souvent été le lieu de cristallisation des cultures et des identités nationales, à rebours de l’existence d’une culture et d’un patrimoine européens. Les objets patrimoniaux se sont bien souvent mués au cours des guerres européennes en pomme de discorde, faisant du patrimoine un champ de bataille bien plutôt qu’un terrain d’entente. Comment cette notion intervient-elle dans la construction du projet européen ? Comment un patrimoine européen peut-il se penser aujourd’hui ? Pourrait-il être le support d’une identité européenne nouvelle ? Si comme André Chastel le rappelle « le patrimoine se reconnaît au fait que sa perte constitue un sacrifice et que sa conservation suppose des sacrifices »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;babelon_notion_1994&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Jean-Pierre &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Babelon&lt;/span&gt; et André &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Chastel&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La notion de patrimoine&lt;/em&gt;, Paris, L. Levi, 1994, p. 101.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, peut-être est-ce l’Europe elle-même, l’Union présente tout comme l’idée et l’espoir hérités de nos pères qui est notre patrimoine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est ainsi sur cette réflexion que &lt;em&gt;l’Esprit européen&lt;/em&gt; choisit de lancer son premier numéro. Si les Journées européennes du patrimoine nous fournissent le prétexte de ce dossier, Solène Amice relève d’emblée, dans un éditorial revenant sur la genèse de ces dernières, la contradiction qu’elles ne manquent pas de porter par leur absence de simultanéité et la multiplicité de leurs déclinaisons nationales. Une coïncidence des calendriers nationaux en Europe pourrait permettre aux citoyens européens de &lt;strong&gt;vivre dans un rythme commun marqué du sceau européen&lt;/strong&gt;. Prônant une action plus radicale, Jules Rostand défend, face aux querelles qui opposent les États du continent autour des objets patrimoniaux, la mise en place d’une institution chargée d’arbitrer publiquement ces conflits, &lt;strong&gt;dans l’espoir de faire advenir symboliquement un véritable patrimoine européen&lt;/strong&gt;. C’est d’un point de vue plus matériel que Marie Chuvin se penche elle sur la question du patrimoine de l’Europe : enjeu éminemment politique, &lt;strong&gt;l’étude des financements que le patrimoine reçoit au titre des fonds européens&lt;/strong&gt; permet de révéler les conflits qu’il suscite. Cette politique européenne du patrimoine est saisie sur le vif dans une étude portant sur le &lt;strong&gt;Label du patrimoine européen&lt;/strong&gt;. Dans cette &lt;strong&gt;balade au long cours entre les sites patrimoniaux investis par l’Union européenne&lt;/strong&gt;, Solène Amice et Nathanaël Travier dévoilent &lt;strong&gt;le récit que cherche à dessiner Bruxelles&lt;/strong&gt;. En contrepoint de toute initiative politique, c’est à cette même écriture d’un récit européen que s’est consacré &lt;strong&gt;Carlo Ossola, professeur&lt;/strong&gt; titulaire de la chaire « Littératures modernes de l’Europe néo-latine » &lt;strong&gt;au Collège de France&lt;/strong&gt;. Beatrice Latini donne à ce sujet une lecture stimulante de son ouvrage &lt;em&gt;Fables d’identité : pour retrouver l’Europe&lt;/em&gt; qui entend offrir une &lt;strong&gt;archéologie littéraire de la communauté culturelle européenne&lt;/strong&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;ossola_fables_2018&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Carlo &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ossola&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Fables d’identité : pour retrouver l’Europe&lt;/em&gt;, trad. fr. Pierre &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Musitelli&lt;/span&gt;, Paris, PUF, 2018.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Dans un entretien de haute volée conduit par cette dernière, où il est question de Montaigne, de Dante et d’Hermann Hesse, Carlo Ossola approfondit pour &lt;em&gt;l’Esprit européen&lt;/em&gt; sa pensée du &lt;strong&gt;patrimoine comme héritage et comme partage&lt;/strong&gt;. Enfin, c’est sur un artiste contemporain, &lt;strong&gt;Enki Bilal&lt;/strong&gt;, que se conclut ce premier dossier, présentant un exemple concret de ce patrimoine qui tarde à s’écrire. Dans une recension critique de l’exposition que donne &lt;strong&gt;le Fonds Hélène et Édouard Leclerc&lt;/strong&gt; pour la culture à Landerneau, Lucie Rondeau du Noyer estime ainsi que cette dernière &lt;strong&gt;manque de mettre en lumière le caractère européen de la vie et de l’oeuvre de ce dernier&lt;/strong&gt;. Voilà le chemin que ce dossier cherche à dessiner pour demain.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-babelon_notion_1994&quot;&gt;
&lt;p&gt;Jean-Pierre &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Babelon&lt;/span&gt; et André &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Chastel&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La notion de patrimoine&lt;/em&gt;, Paris, L. Levi, 1994.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-ossola_fables_2018&quot;&gt;
&lt;p&gt;Carlo &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ossola&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Fables d’identité : pour retrouver l’Europe&lt;/em&gt;, trad. fr. Pierre &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Musitelli&lt;/span&gt;, Paris, PUF, 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 20 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/20/quel-patrimoine-Europe/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/20/quel-patrimoine-Europe/</guid>
        
        <category>Patrimoine</category>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>« Europe : un héritage, un partage »</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='excerpt' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='excerpt' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Résumé&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;Entretien avec Carlo Ossola, professeur au Collège de France, titulaire de la chaire « Littératures modernes de l’Europe néolatine » &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;l’Esprit européen&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Dans votre livre Fables d’identité, &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/05/20/Ossola-archeologie-Europe/&quot;&gt;dont nous avons publié une recension ici&lt;/a&gt;, vous évoquez la nécessité d’élaborer un code mythographique européen. Pourriez-vous nous dire comment vous envisagez ce processus de reconstruction ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Carlo Ossola&lt;/span&gt; – J’ai organisé, il y a 20 ans, un Colloque international à la Fondation Giorgio Cini (Venise), dont les Actes résument bien ce processus : &lt;em&gt;Europa : miti di identità&lt;/em&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;ossola_europa_2001&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Carlo &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ossola&lt;/span&gt; et &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Fondazione « Giorgio Cini »&lt;/span&gt; (dir.), &lt;em&gt;Europa: miti di identità&lt;/em&gt;, Venezia, Marsilio, 2001.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; ; les Maîtres qui ont participé à ce volume (Ezio Raimondi, Marc Fumaroli, Lea Ritter Santini, Furio Diaz, Ruggiero Romano, etc.) ont été tous, dans leurs recherches, des refondateurs du « code mythographique européen » qui se renouvelle à chaque génération ; il s’agit simplement de savoir hériter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Vous balisez le patrimoine commun de la mémoire européenne à travers sa géographie, mais aussi ses mythes communs, sa tradition spirituelle, sa littérature ; en même temps vous parlez de l’Europe comme d’un continent dont l’identité est de refuser de voir son identité : à votre avis à quoi est due cette fermeture ? Quelle est l’origine de ce refus de voir une civilisation commune ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;CO&lt;/span&gt; – Il s’agit de prendre acte que l’ « Europe des nations », d’origine romantique, a terminé sa mission puisqu’elle n’a donné lieu qu’à des « guerres civiles » européennes, bien néfastes, au XXe siècle. Nous aurions besoin - Jack Lang l’avait proposé – de manuels d’histoire européenne dans les écoles pour former les nouveaux citoyens du XXIe siècle à la conscience d’une civilisation commune qui nous a nourris tous à partir des Grecs et Romains jusqu’à l’unification chrétienne de l’Europe et ensuite à la diffusion des Lumières, à l’idée de paix universelle de Kant, à l’affirmation de la démocratie comme la forme la plus équitable pour réunir une communauté d’égaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Quelle est la dimension politique que revêt cette élaboration culturelle ? Une culture européenne, patrimoniale, peut-elle suffire à fonder une identité européenne sur laquelle bâtir une véritable communauté de destin, une histoire partagée suffit-elle à soutenir une identité ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;CO&lt;/span&gt; – Le partage est essentiel dans la vie quotidienne tout comme dans la vie d’une société organisée : la philosophie scolastique avait forgé (et certains penseurs de notre temps ont renoué avec cette tradition) le concept d’ « abaliété » - en opposition à « aséité » : nous dépendons constamment &lt;em&gt;ab alio&lt;/em&gt; ; or, précisément, cette conscience d’une dépendance réciproque des membres d’une communauté est le principe essentiel pour comprendre la nature du partage (y compris celui d’une « histoire partagée ») : notre héritage est un « bien commun » qui n’a pas de propriétaires, mais seulement des usufructuaires. Quand il s’agit d’une civilisation et de son patrimoine, ceux qui reçoivent ne sont pas des nouveaux propriétaires, mais plutôt des « usufruitiers conservateurs », comme le suggèrent certains traités d’économie du XIXe siècle, dont la responsabilité est publique&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;« D’un autre côté, il faut bien remarquer que les privilèges de la fortune, les classes riches les ont hérités du passé pour la plupart : cette portion considérable de leur richesse qui consiste en capitaux classés, fonds de terre, revenus fixes et soustraits à l’aléatoire de la production personnelle, n’est pas le prix du travail propre de la génération qui en jouit ; elle est, à un certain point, nationale presque autant qu’individuelle ; elle représente l’ensemble des réserves accumulées par les époques antérieures ; c’est une espèce de fonds commun disponible pour parer aux difficultés imprévues qui mettent la communauté en péril. Les classes riches ont le sentiment de ce rôle d’usufruitiers conservateurs, et de la responsabilité qui leur incombe à ce titre » (&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;guyot_impot_1864&quot;&gt;R. &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;de Fontenay&lt;/span&gt;, « L’impôt doit-il prendre pour base la consommation ou le revenu ? », &lt;em&gt;in&lt;/em&gt; &lt;em&gt;Journal des économistes. Revue de la science économique et de la statistique&lt;/em&gt;, Paris, Guillaumin, 1864, vol.11e année, n°5 (mai 1861), p. 205‑228&lt;/span&gt;, p. 227).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. La conscience du patrimoine reçu est le meilleur capital moral pour savoir le léguer aux générations qui suivent : les ruptures de mémoire qui s’aggravent dans ce passage du XXe au XXIe siècle ne font qu’augmenter cette responsabilité d’« usufruitiers conservateurs ». Savoir hériter demande donc, pour ce siècle qui avance par flottements, de nous libérer d’une conception trop rigide du « patrimoine » et sollicite une attention plus aiguë à l’« essentiel » : une attitude que Montaigne définit comme ce qui ne nous distingue pas des autres, ce qui accède à la nature commune, à une « naifve et essentielle submission » :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Excusons icy ce que je dy souvent que je me repens rarement et que ma conscience se contente de soy : non comme de la conscience d’un ange ou d’un cheval, mais comme de la conscience d’un homme ; adjoustant tousjours ce refrein, non un refrein de ceremonie, mais de &lt;em&gt;naifve et essentielle submission&lt;/em&gt; : que je parle enquerant et ignorant, me rapportant de la resolution, purement et simplement, aux creances communes et legitimes. Je n’enseigne poinct, je raconte.&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Montaigne, &lt;em&gt;Essais&lt;/em&gt;, livre III, chap. II : Du repentir ; je cite à partir de l’édition 1595, texte établi par P. Villey et V.L. Saulnier, Paris, P.U.F., 1965, en ligne sur : &lt;a href=&quot;https://fr.wikisource.org/wiki/Essais/Livre_III/Texte_entier&quot; class=&quot;uri&quot;&gt;https://fr.wikisource.org/wiki/Essais/Livre_III/Texte_entier&lt;/a&gt; (consulté le 17 mars 2020).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La question d’un « vrai partage » se fonde donc sur le choix de ce qui est vraiment « essentiel ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Depuis 2011, l’Union européenne porte un projet de valorisation patrimoniale, &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/09/10/balade-europeenne-1/&quot;&gt;le Label du patrimoine européen&lt;/a&gt;, où elle affirme chercher à faire « revivre le récit européen et l’histoire qui le sous-tend » à travers la mise en évidence d’une liste, bigarrée, de lieux de mémoire, qui présente aussi un caractère fragmentaire. Peut-elle correspondre à l’exercice de codification que vous proposez ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;CO&lt;/span&gt; – Le thème des « lieux de mémoire » fut posé par Pierre Nora, dans un célèbre ouvrage collectif&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;nora_les_1984&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Pierre &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Nora&lt;/span&gt; (dir.), &lt;em&gt;Les Lieux de mémoire&lt;/em&gt;, Paris, Gallimard, 1984.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, et – avant lui – par Maurice Halbwachs&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;halbwachs_les_1935 halbwachs_memoire_1950&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Maurice &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Halbwachs&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Les cadres sociaux de la mémoire&lt;/em&gt;, Nouv. éd., Paris, F. Alcan, 1935 ; Maurice &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Halbwachs&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La Mémoire collective [ouvrage posthume]&lt;/em&gt;, Paris, Presses universitaires de France, 1950.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; ; l’Union européenne hérite donc elle-même… ; il faut juste le rappeler pour savoir retrouver, en profondeur, les lignes de continuité plus fortes que les ruptures événementielles qui suscitent le &lt;em&gt;pathos&lt;/em&gt; et le bruit indistinct de nos jours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Comme pour la liste de ce Label, le récit que vous proposez se caractérise par son caractère fragmentaire : il ne peut être, par définition, qu’une somme hétéroclite et foisonnante. Une telle somme n’est-elle pas condamnée à la fragilité ou peut-elle être le fondement d’une innovation dans la construction des identités, en adéquation avec la modernité ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;CO&lt;/span&gt; – Je ne sais où j’ai pu susciter l’idée de fragmentaire : la mosaïque même obéit à un dessin ; si cela apparaît à travers les étapes nécessairement discontinues de mon voyage – aux bords du reste de l’espace européen – vous pouvez le compenser par la lecture d’un petit nombre de textes « qui ramassent dans l’unité ». Je ne peux ici que souscrire à la méditation d’Hermann Hesse :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce corps [scil. : de livres sacrés] n’est pas sans ambiguïté, et ces ouvrages ne sont pas éternels, mais ils contiennent l’héritage spirituel des événements historiques survenus jusqu’à présent. Toute autre littérature en est issue et, sans eux, n’existerait pas : l’ensemble de la poésie chrétienne par exemple jusqu’à Dante, puis jusqu’à aujourd’hui, est un rayonnement du Nouveau Testament, et si toute littérature disparaissait, mais que le Nouveau Testament était conservé, nous pourrions sans cesse créer à partir de ce texte des littératures nouvelles et analogues. Seuls les quelques livres sacrés de l’Humanité possèdent ce pouvoir régénérateur et survivent aux millénaires et aux crises mondiales. Il est rassurant de voir que la situation ne dépend nullement de la diffusion de ces ouvrages. Il n’est pas nécessaire que des millions, des centaines de milliers de gens se soient spirituellement approprié tel ou tel &lt;em&gt;livre sacré&lt;/em&gt;. Il suffit que quelques personnes aient été touchées.&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;hesse_crise_1994&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Hermann &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Hesse&lt;/span&gt;, « La Crise mondiale et les livres. (Réponse à une enquête) [1937] », &lt;em&gt;in&lt;/em&gt; Volker Michels (dir.), &lt;em&gt;Magie du livre. Écrits sur la littérature&lt;/em&gt;, trad. fr. François &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Mathieu&lt;/span&gt; et trad. fr. Britta &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Rupp Eisenreich&lt;/span&gt;, José Corti., Paris, 1994, p. 306‑307.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Encore une fois, c’est une question d’ « essentiel ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Qu’est-ce que, pour vous, l’esprit européen ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;CO&lt;/span&gt; – L’esprit européen se fonde sur la dignité de l’homme, sur un élan universel (qui a ses pères en Dante et Érasme) embrassant le genre humain et la création entière « au nord de l’avenir », comme le dirait Paul Celan, toujours en mouvant vers le &lt;em&gt;altum&lt;/em&gt;, la mer ouverte de la générosité, «perché vi s’immegli» (Dante, &lt;em&gt;Paradis&lt;/em&gt;, XXX, 87)&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;«Pour nous rendre meilleurs» (traduction Jacqueline Risset).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-guyot_impot_1864&quot;&gt;
&lt;p&gt;R. &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;de Fontenay&lt;/span&gt;, « L’impôt doit-il prendre pour base la consommation ou le revenu ? », &lt;em&gt;in&lt;/em&gt; &lt;em&gt;Journal des économistes. Revue de la science économique et de la statistique&lt;/em&gt;, Paris, Guillaumin, 1864, vol.11e année, n°5 (mai 1861), p. 205‑228.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-halbwachs_memoire_1950&quot;&gt;
&lt;p&gt;Maurice &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Halbwachs&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La Mémoire collective [ouvrage posthume]&lt;/em&gt;, Paris, Presses universitaires de France, 1950.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-halbwachs_les_1935&quot;&gt;
&lt;p&gt;Maurice &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Halbwachs&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Les cadres sociaux de la mémoire&lt;/em&gt;, Nouv. éd., Paris, F. Alcan, 1935.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-hesse_crise_1994&quot;&gt;
&lt;p&gt;Hermann &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Hesse&lt;/span&gt;, « La Crise mondiale et les livres. (Réponse à une enquête) [1937] », &lt;em&gt;in&lt;/em&gt; Volker Michels (dir.), &lt;em&gt;Magie du livre. Écrits sur la littérature&lt;/em&gt;, trad. fr. François &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Mathieu&lt;/span&gt; et trad. fr. Britta &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Rupp Eisenreich&lt;/span&gt;, José Corti., Paris, 1994,.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-nora_les_1984&quot;&gt;
&lt;p&gt;Pierre &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Nora&lt;/span&gt; (dir.), &lt;em&gt;Les Lieux de mémoire&lt;/em&gt;, Paris, Gallimard, 1984.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-ossola_europa_2001&quot;&gt;
&lt;p&gt;Carlo &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ossola&lt;/span&gt; et &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Fondazione « Giorgio Cini »&lt;/span&gt; (dir.), &lt;em&gt;Europa: miti di identità&lt;/em&gt;, Venezia, Marsilio, 2001.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/19/entretien-ossola-europe/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/19/entretien-ossola-europe/</guid>
        
        <category>Patrimoine</category>
        
        
        <category>Entretiens</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>