<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>l'Esprit européen</title>
    <description>Revue européenne d'opinion.</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 15:07:14 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Sep 2020 15:07:14 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.0.1</generator>
    
      <item>
        <title>Pour un patrimoine européen</title>
        <description>&lt;p&gt;Trace trop éclatante de l’impérialisme, les spoliations du patrimoine conduites par les Européens à l’échelle planétaire font aujourd’hui face à une critique radicale. Pour les communautés politiques d’aujourd’hui, le sortie des œuvres d’art hors du territoire qu’elles occupent actuellement s’interprète en effet comme un vestige cuisant de leur dégradation passée. Pour les anciens dominants, l’héritage de cette politique d’aliénation des objets culturels, dont l’expression la plus complète se trouve dans les collections des musées de rang mondial que sont le Louvre ou le British Museum, se pare alors de vieux attraits. Prenant appui sur la sempiternelle rengaine des “conditions de préservation optimales”, certains conservateurs persistent ainsi à défendre la croyance selon laquelle leur butin national doit se comprendre comme un patrimoine universel. Mais derrière les applaudissement qui accompagnent l’entrée des monuments des Sciences et Arts en France (Thermidor, an 6&lt;sup&gt;eme&lt;/sup&gt;), il faut voir, avec la gravure allemande, &lt;em&gt;die Entführung&lt;/em&gt; (le rapt, l’enlèvement), en un mot l’immuable pratique de la rapine du patrimoine&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;savoy_1798_2018&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Illustrations d’après &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Savoy&lt;/span&gt;, Bénédicte, « 1798: Napoleonischer Triumphzug mit Beutekunst », &lt;em&gt;Translocations. Ikonographie&lt;/em&gt;, 16.07.2018, &lt;a href=&quot;https://transliconog.hypotheses.org/kommentierte-bilder-2/1798-napoleonischer-triumphzug-mit-beutekunst&quot; role=&quot;doc-biblioref&quot;&gt;https://transliconog.hypotheses.org/kommentierte-bilder-2/1798-napoleonischer-triumphzug-mit-beutekunst&lt;/a&gt;, consulté le 13.09.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;label for='assets/img/BS_003_1_1798_Thermidor_an_6_Entrée-triomphale_monuments-copie.jpg' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='assets/img/BS_003_1_1798_Thermidor_an_6_Entrée-triomphale_monuments-copie.jpg' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/BS_003_1_1798_Thermidor_an_6_Entrée-triomphale_monuments-copie.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/BS_003_1_1798_Thermidor_an_6_Entrée-triomphale_monuments-copie.jpg'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Entrée Triomphale des Monuments des Sciences et Arts en France, Fête à ce Sujet. les 9 et 10 Thermidor, An 6eme de la République. &lt;em&gt;Anonyme&lt;/em&gt;, France, 1798&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href='/assets/img/BS_003_2_1798_Einzug_Paris.png'&gt;&lt;img src='/assets/img/BS_003_2_1798_Einzug_Paris.png'/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption class=&quot;maincolumn-figure&quot;&gt;
&lt;span&gt;Die Freiheitsfeste und der Schauzug der aus Italien und Deutschland entführten Kunstwerke durch Paris 1798. &lt;em&gt;Anonyme&lt;/em&gt;, Allemagne, 1819&lt;/span&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Si les spoliations bénéficient d’un certain soutien médiatique et d’un relatif volontarisme politique en ce qui concerne les spoliations coloniales, les requêtes restent, à l’intérieur de l’Europe, désespérément lettre morte. Des marbres du Parthénon au British Museum en passant par le &lt;em&gt;Saint François d’Assise recevant les stigmates&lt;/em&gt; de Giotto au Louvre, personne ne souhaite regarder en face la longue liste des pillages du continent. Dans une Union à l’intensité symbolique nulle, les nations européennes ne semblent en effet avoir qu’une considération fort légère pour leurs anciennes rivales culturelles. Loin d’être anecdotique, cette indifférence alimente une rhétorique nationaliste flamboyante, parfaitement excessive dans ses réinterprétations historiques. La portée formidable de ce phénomène est la plus éclatante dans l’indignation italienne qui a suivi le prêt des œuvres de Léonard de Vinci au Louvre à l’occasion des 500 ans de la mort du peintre. On a pu voir, dans cet épisode, la secrétaire d’État à la culture s’opposer à cet échange avec Paris, au titre du caractère relativement plus “italien” que “français” de l’artiste, comme si son parcours même, de Florence à Amboise, n’était pas le symbole d’une histoire véritablement européenne. Chaque jour en Europe, l’indifférence feinte des États à l’égard des réclamations de leurs pairs offre un terrain fertile à ces diatribes. Et quelle pâle couleur que cette construction européenne qui ne parvient pas à s’accorder sur le patrimoine culturel né de sa propre terre !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sortons de cette impasse : instituons, dès demain, une instance politique qui aurait la charge de trancher ces querelles d’appropriation culturelle&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;L’idée n’est pas entièrement neuve. Gérard Bossuat proposait déjà en 1999 de créer un musée européen à partir des pièces spoliées (&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;bossuat_lieux_1999&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Bossuat&lt;/span&gt;, Gérard, « Des lieux de mémoire pour l’Europe unie », &lt;em&gt;Vingtième Siècle. Revue d’histoire&lt;/em&gt;, vol. 61, n° 1, Centre National du Livre, 1999, p. 56‑69&lt;/span&gt;, p. 68). Si cette proposition va dans le même sens que celle esquissée ici, à savoir la reconnaissance d’un patrimoine européen, celle-ci manque toutefois de charme : quoi, un musée européen des pièces volées ! où va le spectacle du retour des marbres du Parthénon à Athènes dans tout cela ? Plus grave, cet entrepôt commun, en entretenant une dialectique de l’Union contre les États, risquerait de jouer contre la reconnaissance d’un territoire européen défendue ici.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Se fondant sur trois critères majeurs, l’illégitimité de la possession de l’œuvre, la qualité du projet de valorisation et la capacité réelle – et non fantasmée – de conservation, cette institution donnerait audience aux réclamations émanant des établissements culturels de l’ensemble du territoire européen. Démêlant ce qui relève d’un imaginaire national, comme la &lt;em&gt;Joconde&lt;/em&gt; de Léonard rêvée par l’Italie, et ce qui relève d’un impérialisme véritable, comme les carnets réquisitionnés du même Léonard, les décisions de cette institution, lieu de confrontation des meilleurs historiens de l’art, donnerait à ce mouvement général de restitution du patrimoine une portée symbolique bien plus considérable que le marchandage actuel qui se pratique trop souvent chez les vieilles puissances coloniales. Et quel spectacle d’une Europe qui considère par le droit son territoire d’un seul regard, et quel sentiment d’unité dans cet exercice de justice contre les atteintes à sa culture ! Car l’artefact culturel est un marqueur politique, et la reconnaissance des torts passés est un préalable à l’unité. Depuis la barre du tribunal de l’histoire, ces débats publics frapperaient de leur sceau la mise en commun du patrimoine européen.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;bibliography&quot; class=&quot;level1 unnumbered&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;unnumbered&quot;&gt;Références&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-bossuat_lieux_1999&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Bossuat&lt;/span&gt;, Gérard, « Des lieux de mémoire pour l’Europe unie », &lt;em&gt;Vingtième Siècle. Revue d’histoire&lt;/em&gt;, vol. 61, n° 1, Centre National du Livre, 1999, p. 56‑69, DOI: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.3406/xxs.1999.3813&quot;&gt;10.3406/xxs.1999.3813&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-savoy_1798_2018&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Savoy&lt;/span&gt;, Bénédicte, « 1798: Napoleonischer Triumphzug mit Beutekunst », &lt;em&gt;Translocations. Ikonographie&lt;/em&gt;, 16.07.2018, &lt;a href=&quot;https://transliconog.hypotheses.org/kommentierte-bilder-2/1798-napoleonischer-triumphzug-mit-beutekunst&quot;&gt;https://transliconog.hypotheses.org/kommentierte-bilder-2/1798-napoleonischer-triumphzug-mit-beutekunst&lt;/a&gt;, consulté le 13.09.2020.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/15/patrimoine-europeen/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/15/patrimoine-europeen/</guid>
        
        <category>Patrimoine</category>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Plaidoyer pour une mise au rythme européen</title>
        <description>&lt;p&gt;Les 19 et 20 septembre prochains auront lieu en France les 37&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; &lt;a href=&quot;https://journeesdupatrimoine.culture.gouv.fr/evenement/l-europe-un-patrimoine-en-commun2&quot;&gt;journées européennes du patrimoine&lt;/a&gt;. Lancées en 1985 par le Conseil de l’Europe&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Les journées européennes du patrimoine le 3 octobre 1985 à Grenade dans le cadre de la deuxième conférence du Conseil de l’Europe.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; sur le modèle français de la « Journée portes ouvertes dans les monuments historiques » créée un an plus tôt, l’initiative est portée conjointement par l’Union européenne depuis 1999 avec le slogan « L’Europe, un patrimoine commun ». Pourtant, ces journées, bien que qualifiées d’« européennes », n’ont pas lieu à la même date dans tous les pays. En effet, &lt;em&gt;les Heritage Open Days&lt;/em&gt; tombent du 11 au 20 septembre au Royaume-Uni, le &lt;em&gt;Tag des offenen Denkmals&lt;/em&gt; le 13 septembre en Allemagne, la &lt;em&gt;National Heritage Week&lt;/em&gt; en Irlande du 15 au 23 août, les &lt;em&gt;Giornate Europee del Patrimonio&lt;/em&gt; les 26 et 27 septembre pour l’Italie… Au demeurant, l’européanité même de ces journées est confuse : elles ne concernent pas seulement les vingt-huit pays de l’Union mais cinquante pays signataires de la Convention culturelle européenne et incluent ainsi des pays tels que la Russie, la Moldavie, l’Ukraine ou encore la Turquie. Elles sont d’ailleurs portées par le Conseil de l’Europe et non par l’Union européenne, au point qu’on ignore de quelle Europe on parle. Autant dire que, comme souvent, ce qui est européen paraît ici bien confus et éclaté, tant géographiquement que temporellement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, ces journées proclamées « européennes » ne permettent nullement l’instauration d’un rythme commun des Européens d’une part et ne fêtent pas spécifiquement un patrimoine européen mais des patrimoines nationaux juxtaposés au sein de cette Union. Les Européens pourtant unis par une appartenance commune à un ensemble géographique, territorial, économique et politique ne vivent-ils donc jamais selon des temporalités communes, selon un calendrier commun ? N’y a-t-il donc aucune « journée européenne » réellement commune ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une « Journée de l’Europe » existe bien au sein de l’Union : le 9 mai, date anniversaire de la Déclaration Schuman de 1950 devenue Journée de l’Europe en 1985&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La Journée de l’Europe est choisie lors de la réunion du Conseil européen à Milan en 1985.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Mais l’Européen avisé se frotte les yeux en observant sur son calendrier une autre Journée de l’Europe : ce doublon, célébrée quant à elle le 5 mai, a été fixée par le Conseil de l’Europe pour commémorer sa propre création le 5 mai 1949. Ainsi, point d’accord encore une fois. De Conseil européen en Conseil de l’Europe, et de journée de l’Europe en journée de l’Europe, le mois de mai est décidément très européen : inclarté, doute et concurrence seraient-ils aussi les mots de la politique symbolique de l’Europe ? Il y a bien de quoi si perdre et seul l’Européen averti aura connaissance de ces fêtes. En outre, si on entend çà et là jouer l’&lt;em&gt;Ode à la joie&lt;/em&gt; le 9 mai, nombre d’Européens ignorent certainement la signification de cette journée et leur quotidien n’en est nullement changé, à la différence des fêtes nationales : le Français ne peut ignorer le caractère « spécial » du 14 juillet ni l’Allemand, celui du 3 octobre. Bien qu’intégrée à aucun traité, l’appartenance de cette journée aux symboles de l’Union européenne a pourtant été réaffirmée à plusieurs reprises comme en 2007. Les seize pays signataires de cette déclaration “relative aux symboles de l’Union européenne” - dont la France ne fait pas partie - déclarent que le drapeau, l’hymne, la devise “Unie dans la diversité”, l’euro en tant que monnaie de l’Union européenne et “la Journée de l’Europe le 9 mai continueront d’être, pour eux, les symboles de l’appartenance commune des citoyens à l’Union européenne et de leur lien avec celle-ci”&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/resource.html?uri=cellar:2bf140bf-a3f8-4ab2-b506-fd71826e6da6.0002.02/DOC_5&amp;amp;format=PDF&quot;&gt;Déclarations annexées à l’Acte final de la conférence intergouvernementale qui a adopté le traité de Lisbonne&lt;/a&gt;, p. 367.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Un symbole essentiel de l’appartenance des peuples à l’Union européenne mais largement ignoré pourtant par les citoyens comme par les pays eux-mêmes… Aucun jour férié, chômé au niveau européen n’existe ainsi, excepté pour les fonctionnaires des institutions européennes et les Luxembourgeois dont le pays est le premier pays, depuis le 25 avril 2019&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Loi du 25 avril 2019 portant modification : 1. des articles L. 232-2 et L. 233-3 du Code du travail ; 2. de l’article 28-1 de la loi modifiée du 16 avril 1979 fixant le statut général des fonctionnaires de l’État, &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/M%C3%A9morial_(Luxembourg)&quot;&gt;&lt;em&gt;Memorial&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;,‎ 25 avril 2019, p. 1.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, a avoir rendu le 9 mai chômé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’Union européenne tente ainsi de fédérer autour d’elle des peuples, de faire entrer l’Union dans les habitudes et le quotidien des populations mais elle a fait jusqu’ici l’économie de l’instauration d’un calendrier commun, d’un rythme annuel européen. Marquer le temps, rythmer la vie des Européens, ce pourrait être un moyen de faire entrer l’Europe dans des pratiques quotidiennes. Si une partie importante de l’Union reste dominée par un calendrier chrétien rendant simultanées bon nombre de fêtes en Europe, elles ne sont cependant pas marquées du sceau européen. Seuls quelques rares « moments » européens se déroulant dans tous les pays de l’Union s’y sont ajoutés tels que les élections européennes mais qui ne sont pas plus simultanées et dont le taux de participation semblent montrer un engouement bien faible. Pourtant, ne pourrait-on plaider pour un jour chômé, fêté unanimement et simultanément par tous les Européens ? Un jour similaire à nos fêtes nationales qui rappellerait aux Européens qu’à un moment dans l’année ils commémorent le début d’un destin commun, d’une aventure commune ? Un jour qui soit un jour de construction ne rappelant pas une défaite pour les uns et une victoire pour les autres ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous en sommes en effet encore à une période d’enracinement de l’ordre européen. Si cet enracinement peut se construire assurément par sa capacité à sortir victorieux de crises politiques, économiques ou sanitaires, il peut et doit aussi passer par un ensemble de symboles, la mise en place de rituels, de pratiques collectives dont une fête nationale - ou pour mieux dire fédérale - pourrait pleinement faire partie. L’histoire politique du XIX&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle français&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;On peut notamment citer le travaux de Michel Winock, en particulier &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;winock_fievre_1987&quot;&gt;&lt;em&gt;La fièvre hexagonale: Les grandes crises politiques 1871-1968&lt;/em&gt;, Paris : Seuil, 1987&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; a bien montré comment l’enracinement de la République en France est passée la construction d’une symbolique républicaine et la mise en place de fêtes faisant entrer la République dans le quotidien des Français de manière uniforme sur tout le territoire national. Comme l’instauration du 14 juillet à participer de l’apprentissage de la République, la fête et les festivités qui auraient lieu ce jour seraient ainsi l’occasion d’inventer un langage européen commun, des rituels, des lieux européens transcendant les frontières nationales, les calendriers nationaux, permettant un apprentissage de l’Europe. Ce jour de communion civique serait une communion « européenne », créant une simultanéité des émotions sur l’exemple de celle que Mona Ozouf voit dans la fête révolutionnaire&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;ozouf_fete_1976&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ozouf&lt;/span&gt;, Mona, &lt;em&gt;La fête révolutionnaire: 1789-1799&lt;/em&gt;, Paris : Gallimard, 1976, 340.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, susceptible de participer à la construction d’un senti&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’autres dates communes pourraient être envisagées pour commémorer par exemple ensemble les guerres qui ont tant déchiré notre continent ou même des journées du Patrimoine qui ne fêteraient pas le patrimoine de chaque nation européenne de manière juxtaposée mais celui de l’Union entendue comme un tout… Evidemment, la mise en place d’un tel calendrier ne peut résoudre à elle seule la question du sentiment européen et de l’appartenance à un destin commun mais pourrait au moins faire avancer l’idée dans le coeur des populations, battant à un rythme un peu plus synchrone.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;bibliography&quot; class=&quot;level1 unnumbered&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;unnumbered&quot;&gt;Références&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-ozouf_fete_1976&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ozouf&lt;/span&gt;, Mona, &lt;em&gt;La fête révolutionnaire: 1789-1799&lt;/em&gt;, Paris : Gallimard, 1976, 340.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-winock_fievre_1987&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Winock&lt;/span&gt;, Michel, &lt;em&gt;La fièvre hexagonale: Les grandes crises politiques 1871-1968&lt;/em&gt;, Paris : Seuil, 1987.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 10 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/10/plaidoyer-mise-rythme-europeen/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/10/plaidoyer-mise-rythme-europeen/</guid>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Enki Bilal à Landerneau : un adieu à l’Europe ?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='enki-bilal-fhel' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='enki-bilal-fhel' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/enki-bilal-fhel.jpeg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/enki-bilal-fhel.jpeg'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Compte-rendu de &lt;a href=&quot;https://www.fonds-culturel-leclerc.fr/En-cours-Enki-Bilal-642-21-0-0.html&quot;&gt;l’exposition Enki Bilal&lt;/a&gt;, Fonds Hélène &amp;amp; Édouard Leclerc pour la Culture, Landerneau (France), du 18 juillet 2020 au 4 janvier 2021.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après avoir soutenu financièrement le festival d’Angoulême entre 1990 et 2007, l’homme d’affaires et collectionneur de bande dessinée Michel-Édouard Leclerc a fait le choix, au tournant des années 2010, de réorienter son action de mécénat culturel vers le Finistère, berceau du groupe de grande distribution dont il a hérité. L’ancien couvent des Capucins de Landerneau où s’était installé le premier hypermarché Leclerc a donc été rénové pour accueillir, deux fois par an, des rétrospectives aussi remarquables par leur ampleur que par leur financement exclusivement privé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À Landerneau, Michel-Édouard Leclerc n’a pas renoncé à promouvoir la bande dessinée comme composante de l’art contemporain aussi essentielle que la peinture, la photographie et les installations. Parmi les dix-huit expositions organisées au Fonds pour la culture Hélène et Édouard Leclerc (FHEL), trois ont déjà été consacrées au “neuvième art”. Après les illustrateurs des revues &lt;em&gt;Métal Hurlant&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;(À suivre)&lt;/em&gt; en 2014 et le dessinateur italien Lorenzo Mattotti en 2016, c’est au tour d’Enki Bilal d’y être mis à l’honneur cet été.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selon la direction du FHEL, la rétrospective en cours ne se contente pas de démontrer le talent graphique indéniable de Bilal. Elle vise à donner accès à la “lecture du monde” développée par l’artiste sur différents supports depuis les années 1970. Le parcours est ainsi structuré autour des “sujets” et des “thèmes” les plus récurrents dans l’œuvre dessinée et cinématographique de Bilal : “la ville”, “la violence”, “la géopolitique”, etc. Il est cependant étonnant qu’à côté de ces thèmes supposément universels, aucun espace ne soit spécifiquement dédié aux liens qu’entretient Enki Bilal avec son continent de naissance, et plus spécifiquement avec la Yougoslavie dont il est originaire. Or, l’Europe en général et la &lt;em&gt;Mitteleuropa&lt;/em&gt; en particulier apparaissent comme le point commun entre toutes les sections de l’exposition du FHEL. Il est donc dommage que l’étude de la veine européenne de Bilal ne soit pas plus approfondie par les commissaires de l’exposition.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certes, les cartels énumèrent certaines collaborations artistiques d’Enki Bilal ou citent les lieux de prédilection de son enfance mais ils restent flous quant à la géographie précise de ses inspirations spatiales et culturelles. Sans verser dans le culturalisme sommaire, il est par exemple probable que le travail mené en commun par Bilal et le chorégraphe Angelic Preljocaj ait été partiellement informé par le fait qu’ils sont tous les deux fils de réfugiés politiques yougoslaves en France. La présentation du portfolio &lt;em&gt;Die Maüer&lt;/em&gt; (1982) consacré au Mur de Berlin par Bilal aurait gagné à être accompagnée de la préface française et allemande qu’en signèrent Andrzej Żuławski, cinéaste polonais formé en France, et Bruno Ganz, acteur suisse ayant fait carrière en Allemagne. De même, la mention rapide du Musée militaire de Belgrade où se promenait le jeune Enki Bilal aurait pu être développée plus longuement. Ce lieu créé en 1878 par un prince serbe et réaménagé depuis par les différents régimes s’étant succédés à Belgrade est une intéressante concrétion de différentes strates de la mémoire européenne que l’on retrouve dans certains albums de Bilal (&lt;em&gt;Les phalanges de l’Ordre noir&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Partie de Chasse&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est aussi surprenant que l’équipe du FHEL n’ait pas songé à relier l’exposition Bilal à la rétrospective Vladimir Veličković (1935 – 2019) qui l’a précédée cet hiver à Landerneau. Au-delà de la génération qui les sépare, les deux artistes partagent plus que leur origine yougoslave et leur exil parisien. Chacun d’entre eux peuple ses toiles de corps, humains ou animaux, sanglants et malmenés. Les deux ont signalé à quel point leur jeunesse yougoslave avait nourri la part sombre de leur œuvre. En 2012, à l’occasion d’une exposition au couvent des Cordeliers de Paris qui cherchait à faire collaborer peintres et auteurs de bande dessinée, Veličković et Bilal ont même cosigné une toile vendue ensuite aux enchères pour la somme de 45 000 euros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs justifications peuvent être avancées pour comprendre le choix de ne pas mettre plus en avant dans l’exposition l’ancrage résolument européen et balkanique d’Enki Bilal. L’auteur a lui-même revendiqué à plusieurs occasions l’universalité de son travail. Il explique avoir choisi pour protagonistes de sa série d’anticipation &lt;em&gt;Monstre&lt;/em&gt; des orphelins nés à Sarajevo car l’Europe de l’Est lui apparaissait, dès les années 1990, comme le laboratoire de la destinée du monde, entre renouveau du fondamentalisme religieux et ultralibéralisme. &lt;a href=&quot;https://www.histoire-immigration.fr/collections/entretien-avec-enki-bilal&quot;&gt;Interrogé en 2013 par le Musée de l’Immigration&lt;/a&gt;, il explique comment un de ces tableaux intitulé &lt;em&gt;Clandestins&lt;/em&gt; est à la fois inspiré par le contexte yougoslave du XXe siècle, riche en déplacements forcés de populations, et porteur d’un sens plus universel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Affirmer que les productions d’Enki Bilal sont de plus en plus universelles permet également de renforcer sa stature d’artiste global alors que ses planches d’albums et ses toiles se vendent aujourd’hui à plus de 100 000 euros l’unité. Celle-ci est le résultat de différentes stratégies d’internationalisation mises en œuvre autour de l’artiste depuis une dizaine d’années : traductions, exposition itinérante suivie d’une vente aux enchères Artcurial en 2012, installations à la Biennale de Venise et à la galerie tokyoïte de Chanel. Alors que se multiplient les initiatives de &lt;a href=&quot;https://www.danesecorey.com/exhibitions/line-and-frame-a-survey-of-european-comic-art&quot;&gt;promotion de la bande dessinée européenne auprès du public des collectionneurs américains&lt;/a&gt;, souligner l’influence de Bilal sur les films de Michael Mann et de Ridley Scott est sans aucun doute porteur. Cela ne doit pas empêcher de mentionner dans le même temps son admiration pour des figures moins hollywoodiennes comme le dissident hongrois György Konrád ou le poète bosnien Abdulah Sidran.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 10 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/10/exposition-bilal-landerneau/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/10/exposition-bilal-landerneau/</guid>
        
        <category>Patrimoine</category>
        
        
        <category>Lectures</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Balade européenne : les sites du Label du patrimoine européen. Episode 1</title>
        <description>&lt;div class=&quot;epigraph&quot;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Les sites du patrimoine européen sont des jalons dans la création de l’Europe d’aujourd’hui. De l’aube de la civilisation à l’Europe que nous connaissons aujourd’hui, ces sites célèbrent et symbolisent les valeurs, l’histoire, l’intégration et les idéaux européens.
&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;
Europe Créative, &lt;cite&gt;Présentation du Label du patrimoine européen&lt;/cite&gt;
&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;label for='info' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='info' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Voir-ci dessous &lt;a href=&quot;#sites&quot;&gt;la liste des 20 sites labellisés en 2013 et 2014&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;#presentation&quot;&gt;une présentation succinte du label du patrimoine européen&lt;/a&gt;. &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Convaincu qu’“une plus grande compréhension et reconnaissance, notamment parmi les jeunes, de leur héritage commun – et pourtant diversifié – contribuerait à renforcer le sentiment d’appartenance à l’Union et le dialogue interculturel”&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;noauthor_notitle_nodate&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Décision n°1194/2011/UE du Parlement européen et du conseil du 16 novembre 2011 établissant une action de l’Union européenne pour le label du patrimoine européen, 16.11.2011, considérant 2.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, l’Union européenne a institué en 2011 un &lt;em&gt;Label du patrimoine européen&lt;/em&gt; dont l’ambition est de remarquer des sites patrimoniaux constituant “des jalons dans la création de l’Europe d’aujourd’hui”. Classés par ordre chronologique, mettant de côté les considérations esthétiques, l’exercice dépasse largement le patrimoine : les sites du &lt;em&gt;Label du patrimoine européen&lt;/em&gt; entendent faire “revivre le récit européen et l’histoire qui le sous-tend” et “célébr[er] et symbolis[er] les valeurs, l’histoire, l’intégration et les idéaux européens”&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Citation extraite de la page de présentation du Label du patrimoine européen sur le site d’Europe Créative, en ligne : &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label_fr&quot;&gt;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label_fr&lt;/a&gt;, consultée le 1&lt;sup&gt;er&lt;/sup&gt; juin 2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors que l’exercice téléologique du roman national est entaché de soupçon, l’Union européenne convoque le patrimoine et l’humilité de la liste pour essayer de construire son propre récit. Dans le silence des sites patrimoniaux, elle trace une route qui sinue entre les récits nationaux à la recherche de ce qui l’annonce, elle éclaire de son présent sa propre histoire pour forger, comme le sujet de Paul Ricoeur, son identité. C’est ainsi une geste imbriquée qui confond époques et espaces dans un même substrat mémoriel, qui salue le musée en même temps que le vestige qui le supporte, qui consacre pour une période une succession baroque : dans le jeu de l’identité, le passé n’est convoqué que dans la mesure du présent qu’il soutient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La liste est une forme bien précaire pour forger une cohérence. Pourtant, des choix, des absences, des détours, éclairent les représentations que l’Union a d’elle-même et signalent des caractéristiques de sa propre structure. La première liste du Label, arrêtée entre 2013 et 2014, fixait 20 “sites”, 20 stations d’un chemin où se résumerait l’essence de l’Union&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Elle en compte aujourd’hui 48. La liste complète est disponible sur le site de l’Union européenne : &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites_fr&quot;&gt;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites_fr&lt;/a&gt;. La liste des 20 premiers sites, que nous vous proposons en fin d’article, est rappelée dans &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;noauthor_european_2014&quot;&gt;« European Heritage Label 2014 Panel Report », European Commission Directorate General Education and Culture, 19.12.2014, p. 42&lt;/span&gt;, p. 9.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Nous nous proposons d’arpenter ce chemin pour jeter quelques réflexions sur les conditions d’une histoire de l’Union.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;les-racines-mortelles-de-leurope&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Les racines mortelles de l’Europe&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;epigraph&quot;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
L’Occident trouve son unité dans cet héritage, dans le christianisme et les anciennes civilisations de Grèce, de Rome et d’Israël
&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;
T.S. Eliott, &lt;cite&gt;The Unity of European Culture&lt;/cite&gt;
&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figure class=&quot;fullwidth&quot;&gt;
&lt;a href='/assets/img/acropole-athenes.jpg'&gt;&lt;img src='/assets/img/acropole-athenes.jpg'/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
Vue sur l’Acropole depuis la colline Mouseion. &lt;em&gt;Christophe Meneboeuf&lt;/em&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;De l’héritage que prêtaient les XIXe et XXe siècles à l’Europe, l’Union conserve les deux racines classiques, grecques et latines. Comme une évidence, elle pose son premier jalon dans le centre antique d’Athènes, ce “paysage historique témoin d’événements qui ont contribué à façonner certains des aspects les plus essentiels de l’identité européenne, du développement de l’art classique et du théâtre à la démocratie la philosophie et la logique, en passant par l’égalité des droits et les sciences”&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/heart-ancient-athens_fr&quot;&gt;Le centre antique d’Athènes (Grèce) sur le site du Label du patrimoine européen&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Voyant en Athènes son berceau, l’Union formule son admiration dans la même langue que les auteurs d’un XIXe siècle qui, d’une ville désertée, presque intégralement détruite quand elle fut proclamée capitale du Royaume de Grèce en 1834, fit une ville de stuc où s’épanouit le fantasme néo-classique. Les visiteurs d’Athènes savent que la ville laisse un étrange goût d’amertume, celui d’une “civilisation mortelle”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A quelques milliers de kilomètres de là, aux confins orientaux de l’Autriche, habilement décentrée de son foyer méditerranéen, la station latine Carnuntum laisse une impression similaire. Certes, le camp d’hiver fondé par Tibère en l’an 6, devenu capitale de la Pannonie Supérieure à la fin du I&lt;sup&gt;er&lt;/sup&gt; siècle, consacre les temps glorieux de l’expansion territoriale de l’Empire. Mais les événements les plus mémorables de Carnuntum ont le goût du déclin. En 193, Sévère y est sacré empereur et de Pannonie partirent les légions de la guerre civile qui marchèrent sur Rome en juin. Soixante-sept ans plus tard, Regaliunus tente d’y usurper l’empire à Gallien et Carnuntum acclame un nouvel empereur pour une poignée de mois. En 308, Dioclétien y arbitre les querelles des Tétrarques… Dans les vestiges de Carnuntum miroite le reflet de la décadence d’un Empire aux marges menaçantes. Sa chute à la suite d’un tremblement de terre en 350 a quelque chose de prophétique.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;fullwidth&quot;&gt;
&lt;a href='/assets/img/chateau-hambach.jpg'&gt;&lt;img src='/assets/img/chateau-hambach.jpg'/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
Le château de Hambach, en Allemagne. &lt;em&gt;BlueBreezeWiki&lt;/em&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;du-moyen-age-a-la-modernite-lunion-par-dela-les-nations&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Du Moyen Âge à la modernité, l’Union par-delà les nations&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Après l’Antiquité, comme trop souvent, l’histoire européenne s’endort pour le long sommeil médiéval et ne rouvre les yeux que six ou sept siècles plus tard dans la &lt;em&gt;Maior Ecclesia&lt;/em&gt;, à Cluny, où Hughes de Semurs a fait de l’ordre clunisien, au XI&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle, une véritable puissance chrétienne à la tête de quelques 10 000 moines à travers toute l’Europe. De l’abbaye romane, le récit européen se dirige ensuite vers les archives barcelonaises de la Couronne d’Aragon, cette monarchie qui enjamba la Méditerranée, de l’ibérique Castille à la Campanie napolitaine, formant un ensemble dont l’Européen moderne peinerait à trouver la forme dans l’entrelacs des frontières actuelles. Puis, elle vogue vers Tallinn pour admirer une autre organisation politique transnationale dans la Maison de la Grande Guilde, à l’époque où l’ancienne Reval fut un comptoir majeur de la puissante Ligue hanséatique dont l’influence commerciale et politique rayonna de la Mer du Nord à la Baltique, du XII&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; au XVIII&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle. En bref, l’Union se cherche par-delà les siècles, esquissant les linéaments d’une possible généalogie.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href='/assets/img/cluny-tours.jpg'&gt;&lt;img src='/assets/img/cluny-tours.jpg'/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption class=&quot;maincolumn-figure&quot;&gt;
&lt;span&gt;L’abbaye de Cluny. &lt;em&gt;Patrick Giraud&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;A la Renaissance, l’Europe rappelle qu’elle vit naître la République des Lettres en labellisant la Bibliothèque générale de l’Université de Coimbra fondée en 1513 dans le royaume lusophone alors en pleine expansion et que Jean V le Magnanime installera dans le bâtiment actuel au début du XVIIIe siècle, incarnant la prospérité économique et culturelle de l’Empire au temps des Lumières. Le récit européen se souvient aussi de l’Union de Lublin en consacrant un ensemble de trois sites où elle fut actée. Alors que Chambord s’élève dans le royaume de François 1&lt;sup&gt;er&lt;/sup&gt;, que de l’autre côté des Pyrénées Charles Quint érige son palais sur l’Alhambra, que Le Tintoret peint son &lt;em&gt;Paradis&lt;/em&gt; sur les murs du palais des Doges de Venise, l’Union tourne son regard vers la fondation de l’humble République des Deux Nations qui rassembla pour deux siècles la Pologne et le Grand-Duché de Lituanie. Elle s’arrête ensuite sur les sites de la paix de Westphalie : l’arrimage physique est ici secondaire et l’Union se reconnaît une filiation avec le traité qui mit fin à la guerre de Trente Ans et qui représente à ses yeux « un pilier du droit et des relations internationales toujours d’actualité »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;noauthor_european_2014&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, p. 9.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au XIX&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle, tandis que prennent forme les nations européennes, l’Union préfère reconnaître les racines de ses valeurs à travers des mouvements dont elle valorise la dimension européenne. Elle repasse d’abord par la République des Deux Nations pour saluer la première constitution adoptée par voie démocratique en Europe, le 3 mai 1791. L’éphémère constitution&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La République des Deux Nations est disloquée quelques années seulement après l’adoption de la Constitution, avant même qu’elle puisse être totalement mise en application.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; offre à l’Union l’opportunité de consacrer les principes libéraux sans commémorer la naissance d’une nation, tout en refoulant la violence des Révolutions. La seconde station consacre le legs du Printemps des Peuples avec la fête du château de Hambach, en mai 1832, qui constitue un moment symbolique de l’opposition libérale allemande contre la Restauration. Si la fête s’inscrit dans l’histoire de la nation allemande, elle symbolise l’amitié des peuples engagés dans le mouvement des nationalités et les revendications libérales, alors qu’elle rassemble aussi des Français et des Polonais. La dernière station est à nouveau juridique et l’Union salue l’héritage des Lumières en inscrivant la Charte de la loi d’abolition de la peine de mort du Portugal qui, approuvée en 1867, constitue un premier exemple d’abolition définitive de la peine de mort en Europe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du haut Moyen Âge au XIXe siècle, la diversité des sites ainsi laisse transparaître une constante : tandis que la carte moderne de l’Europe s’esquisse tout doucement, l’Union zigzague entre les nations et, entre les lignes des histoires nationales, cherche ce qui l’annonce et consacre, par l’habile pirouette de la mémoire juridique, les valeurs qui la soutiennent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;label for='assets/img/constitution-pologne.png' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='assets/img/constitution-pologne.png' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/constitution-pologne.png'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/constitution-pologne.png'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Première page du manuscrit de la Constitution de la République des Deux Nations du 3 mai 1791&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;xxe-siecle-lunion-bicephale&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;XX&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle : l’Union bicéphale&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le XX&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle est, sans surprise, celui de l’Union. Les premiers jalons de la période consacre l’esprit de coopération qui annonce le projet européen dès le début du siècle. Le récit européen s’arrête ainsi à Madrid pour remarquer la &lt;em&gt;Residencia des Estudiantes&lt;/em&gt; : fondée en 1910, ce centre d’échanges intellectuels de premier ordre peut symboliser la coopération intellectuelle européenne du XX&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle. Le récit européen se dirige ensuite vers La Haye pour honorer le Palais de la paix, fondé en 1913, à la suite de la première conférence internationale de la paix de 1899 pour abriter les activités juridictionnelles internationales destinées à arbitrer les litiges interétatiques. La Haye clôt la série des lieux de mémoire associés au droit auxquels cette première liste du Label du patrimoine européen accorde une place si importante.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;fullwidth&quot;&gt;
&lt;a href='/assets/img/residencia-estudiantes.jpg'&gt;&lt;img src='/assets/img/residencia-estudiantes.jpg'/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
Pavillon « transatlántico » de la Résidence d’étudiants. &lt;em&gt;Luis Garcia&lt;/em&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Bien entendu, l’histoire européenne ne peut ignorer la guerre et si, fort étonnamment, la Première Guerre mondiale est totalement absente de cette première liste de labellisations, deux stations marquent la Seconde. La première est l’inévitable étape de la commémoration avec le camp de Westerbork, à Hooghalen aux Pays-Bas. La seconde tente elle de trouver un éclat de lumière dans les ténèbres de la période : le récit européen emprunte alors les sentiers des montagnes slovènes pour se rendre à l’hôpital des partisans de Franja. Créé en secret pendant la guerre par des partisans slovènes, disposant d’un bloc opératoire et d’une unité de rayons X, l’hôpital a accueilli des blessés des deux camps et de multiples nationalités, symbolisant pour l’Européen « le courage des hommes et des femmes, les soins médicaux, ainsi que la solidarité et la camaraderie dans l’épreuve entre la population locale, le personnel de l’hôpital et les soldats blessés de différentes nationalités, dont des combattants ennemis »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;a3_franja_2016&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;A3&lt;/span&gt;, EAC, « Franja Partisan Hospital, Slovenia », &lt;em&gt;Europe créative - European Commission&lt;/em&gt;, 04.05.2016, &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/franja-partisan-hospital_en&quot; role=&quot;doc-biblioref&quot;&gt;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/franja-partisan-hospital_en&lt;/a&gt;, consulté le 12.08.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Avec ce second site, on ne peut s’empêcher de soupçonner les ambitions sympathiques qui trop souvent dirigent l’Union : l’histoire européenne ne cherche-t-elle pas ici des symboles heureux, comme elle avait salué auparavant le « pacifisme » des mouvements démocratiques révolutionnaires du XIX&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle ? L’histoire européenne n’est pas un conte de fées charmant dont s’accommodera la publicité riante du marketing moderne. Dans la noirceur, il y a aussi une part de l’identité européenne qu’il faudra bien intégrer et le bouillonnement du continent, si cher à Valéry, s’est aussi manifesté par la guerre des Européens contre les Européens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour clore la première moitié du XX&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle, le récit européen fait une incartade pour honorer la ville de Kaunas, en Lituanie, qui fut la capitale du pays peu après l’accès de celle-ci à l’indépendance et à la république, alors que Vilnius était occupée par les Polonais, où l’histoire remarque “un paysage urbain illustrant avec exubérance l’architecture européenne de l’entre-deux guerres et le modernisme qui témoigne aujourd’hui de l’héritage exceptionnel d’un âge d’or florissant”&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;a3_kaunas_2016&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-7&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-7&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;A3&lt;/span&gt;, EAC, « Kaunas of 1919-1940, Lithuania », &lt;em&gt;Europe créative - European Commission&lt;/em&gt;, 04.05.2016, &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/kaunas-1919-1940_en&quot; role=&quot;doc-biblioref&quot;&gt;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/kaunas-1919-1940_en&lt;/a&gt;, consulté le 12.08.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href='/assets/img/kaunas-lituanie.jpg'&gt;&lt;img src='/assets/img/kaunas-lituanie.jpg'/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption class=&quot;maincolumn-figure&quot;&gt;
&lt;span&gt;Kaunas, en Lituanie. &lt;em&gt;Diliff&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;La seconde moitié du siècle est à proprement parler celle de la construction de l’Union européenne. Quatre stations consacrent l’Union elle-même et forment un diptyque éloquent : deux stations sont dédiées à l’unité de l’ouest du Continent ; deux stations sont dédiées à l’intégration de l’est.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href='/assets/img/schuman-chazelles.jpg'&gt;&lt;img src='/assets/img/schuman-chazelles.jpg'/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption class=&quot;maincolumn-figure&quot;&gt;
&lt;span&gt;Maison de Robert Schuman à Scy-Chazelles, en France. &lt;em&gt;TCY&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;À l’Ouest, le récit européen est classique et célèbre les premiers pas de l’Union européenne dans ses Pères fondateurs dont les maisons sont labellisées. La première est la maison de naissance d’Alcide de Gasperi dans les Alpes italiennes. Premier ministre de l’Italie au sortir de la guerre, il fut un des fervents défenseur de l’unité européenne et promoteur ardent de la CECA. Quant à la deuxième station, la piété européenne ne pouvait omettre d’inscrire dans son récit Robert Schumann, dont le discours fondateur de 1950 est devenue « Journée de l’Europe », en consacrant sa maison en Moselle, à Scy-Chazelles.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;fullwidth&quot;&gt;
&lt;a href='/assets/img/chantier-gdansk.jpg'&gt;&lt;img src='/assets/img/chantier-gdansk.jpg'/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
Les chantiers navals de Gdansk, en Pologne. &lt;em&gt;WikiAmy&lt;/em&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;À l’Est, l’Européen célèbre la chute du bloc soviétique et l’ouverture des portes de l’Union aux anciens États communistes. La première station se fait dans les chantiers navals historiques de Gdańsk où, à l’issue de la grève d’août 1980, Anna Walentynowicz et Lech Walesa fondent Solidarność. Le récit européen construit là y voit « les racines des transformations démocratiques en Europe » centrale et de l’Est et des événements qui ouvrirent la voie à la fin de la Guerre froide et à des changements dans l’Europe d’après Yalta et dans le monde entier&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;noauthor_european_2014&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-8&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-8&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;« European Heritage Label 2014 Panel Report », &lt;em&gt;doc. cit.&lt;/em&gt;, p. 19.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. La seconde station salue l’aboutissement de ce processus d’ouverture en consacrant le parc commémoratif du pique-nique paneuropéen, à Sopron, en Hongrie. Malgré la frivolité de l’intitulé, ce pique-nique constitue un moment symbolique de la chute du rideau de fer : le 19 août 1989, avec l’accord du gouvernement hongrois, la frontière entre l’Autriche et la Hongrie est levée pendant quelques heures, le temps d’un pique-nique, et 700 Allemands de l’Est en profitent pour passer à l’Ouest. Quelques mois avant la chute du mur de Berlin, cette première brèche marquante annonce la fin du rideau de fer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le récit de l’Union consacre sans doute ici une vérité profonde de la construction européenne en se reconnaissant une double naissance, à l’Ouest pendant la reconstruction d’une Europe divisée, à l’Est quand s’ouvre la réunification du continent européen. La labellisation laisse même transparaître une persistance des systèmes idéologiques qui ont fracturé l’Europe, et l’Ouest capitaliste salue ses visionnaires, quand l’Est communiste rend hommage au mouvement de ses masses.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;conclusion&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A l’issue des quelques milliers de kilomètres parcourus, debout sur les marches du Berlaymont pour tenter de toiser cette histoire, un vertige nous prend et les questions, qui engagent jusqu’à la possibilité même d’un tel récit, se bousculent. L’histoire de l’Union Européenne est-elle la somme de celles de ses membres ou l’Union doit-elle chercher à en écrire une qui lui appartienne en propre ? Le cas échéant, une telle histoire peut-elle vraiment négliger les hauts-lieux des histoires nationales européennes ? En investissant des lieux plus disponibles, ne s’expose-t-elle pas à ne susciter qu’un enthousiasme limité des peuples européens si attachés à leurs symboliques nationales ? En bref, comme le diable, l’Union pourra-t-elle surgir du détail ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus problématique encore, la conception d’une telle histoire est-elle seulement possible à une époque où le doute et la norme académique rendent suspectes toutes inventions mythographiques ? L’institution politique qui entend dépasser les nations peut-elle vraiment mobiliser l’arsenal symbolique qui jadis les fit naître? La question convoque alors la philosophie de l’histoire elle-même : la modernité du projet européen frappe-t-elle d’archaïsme les modalités du passé ? L’Union Européenne est-elle acculée à l’innovation, pour le meilleur et pour le pire ? Plus concrètement, n’existe-t-il pas d’alternatives à un récit cherchant l’histoire longue, comme un discours qui promouvrait la nouveauté radicale de l’Union européenne en lui offrant une histoire qui ne commencerait qu’au XX&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autant de questions aussi épineuses qu’indispensables dont l’Union devra s’emparer pour espérer voir fleurir son projet, pour que sa dimension symbolique, aujourd’hui si fragile, puisse atteindre sa maturité. Ces questions ne doivent pas se résumer à une simple dimension technique qui reviendrait aux seuls acteurs de la culture à qui la partition technocratique des politiques publiques confie les missions patrimoniales : ces questions sont essentiellement politiques, voire philosophiques. Les réponses dépendent en effet autant de la volonté de faire une union ou une autre, d’un rapport des individus à l’histoire et à la mythologie politique, d’une confiance dans ceux qui peuvent forger ce récit et dans les forces politiques qui peuvent le promouvoir… Le récit de l’Union Européenne engage autant sa propre définition que le contexte intellectuel dans lequel cette rédaction s’inscrit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fait, en retour, l’étude de ce Label révèle aussi le présent de l’Union et laisse transparaître ses paradoxes et ses difficultés. Puisque les candidatures impliquent de « sensibiliser les citoyens à la dimension européenne du site »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;noauthor_notitle_nodate&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-9&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-9&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Décision n°1194/2011/UE du Parlement européen et du conseil du 16 novembre 2011 établissant une action de l’Union européenne pour le label du patrimoine européen, &lt;em&gt;cit.&lt;/em&gt;, art. 3.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, l’absence des grands sites nationaux témoigne aussi, très probablement, de l’exclusivisme de certaines nations qui préférèrent se réserver leurs fiertés nationales : les Français n’ont-ils pas pu ainsi se dire qu’il valait mieux garder Versailles, joyau de la grandeur française, que l’abandonner à l’Union en mettant en exergue sa dimension européenne ? A l’inverse, tandis que les Français ou les Italiens se murent dans un silence gêné, d’autres nations trouvent, elles, intérêt à chanter la dimension européenne de leur histoire nationale : les Polonais lui donnent une Constitution et les chantiers historiques de Gdansk (où fut fondé Solidarność), les Estoniens inscrivent la Maison de la Grande Guilde, abritant « le musée d’histoire estonienne, qui présente l’histoire de l’Estonie dans le contexte européen »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;a3_maison_2016&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-10&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-10&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;A3&lt;/span&gt;, EAC, « La Maison de la Grande Guilde (Tallinn, Estonie) », &lt;em&gt;Europe créative - European Commission&lt;/em&gt;, 04.05.2016, &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/great-guild-hall_fr&quot; role=&quot;doc-biblioref&quot;&gt;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/great-guild-hall_fr&lt;/a&gt;, consulté le 12.08.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certes, une confiance excessive dans la détermination de la liste est sans doute fragile. Il est en effet fort probable que dans bien des cas les États-membres aient laissé les institutions culturelles décider de leur propre candidature : celles qui déjà avaient misé sur l’Europe ont sans doute postulé plus facilement que certains sites majeurs dont la muséographie était déjà développée autour de l’inscription nationale, tout comme la candidature a pu rebuter des sites disposant d’une solide visibilité alors que les promesses de retombées restaient fort limitées. Mais les questions de forme et de conduite des politiques publiques convergent vers les questions de fonds et ces précautions ne disqualifient pas l’analyse : dans les absents, il faut au moins voir la carence d’une volonté proactive de certaines nations de transférer une partie de leur patrimoine au compte de l’Union Européenne, quand d’autres au contraire investissent résolument ce plan parce qu’il sert leurs ambitions politiques ou culturelles. Quelques soient les motivations de ces différents investissements, elles révèlent ainsi l’hétérogénéité du rapport symbolique à l’Union qui subsiste entre les nations qui la composent : en pleine lumière, se révèle le paradoxe d’une Union qui se cherche avec et contre les nations.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;fullwidth&quot;&gt;
&lt;a href='/assets/img/joanina_coimbra.jpg'&gt;&lt;img src='/assets/img/joanina_coimbra.jpg'/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
La bibliothèque Joanina de l’Université de Coimbra, au Portugal. &lt;em&gt;Alvesgaspar&lt;/em&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Cette promenade à travers les premiers sites du &lt;em&gt;Label du patrimoine européen&lt;/em&gt; ne peut être plus qu’une simple invitation à des réflexions essentielles sur la dimension symbolique de l’Union, une ébauche à poursuivre sur l’épineuse question de l’identité de l’Union. Avec le temps, la liste s’est d’ailleurs étoffée et continuera sur sa lancée. En 2020, elle compte quarante-huit sites, qui, sans infirmer les présentes analyses, sont de nature à les infléchir ou à les enrichir : la labellisation du site de l’Homme de Néandertal de Krapina en Croatie pourrait faire longuement gloser si l’on pense qu’une race humaine éteinte ouvre désormais l’histoire de l’Europe ; la persistance de la justification séculière des sites religieux renvoie utilement au précieux sujet du rapport à l’héritage religieux européen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cela, cette première étude a donc une inéluctable dimension programmatique : elle engage un projet qui conduira à suivre avec attention l’évolution de ce Label, aspect original d’une question – celle de la symbolique de l’Union – que l’Esprit européen a pris pour un de ses piliers.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;annexes&quot; class=&quot;level1&quot;&gt;
&lt;h1&gt;Annexes&lt;/h1&gt;
&lt;hr class=&quot;slender&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;sites&quot;&gt;&lt;strong&gt;Liste des 20 sites labellisés en 2013 et 2014&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/heart-ancient-athens_fr&quot;&gt;Centre antique d’Athènes (Grèce)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/carnuntum_fr&quot;&gt;Parc archéologique de Carnuntum (Autriche)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/cluny-abbey_fr&quot;&gt;Abbaye de Cluny (France)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/aragon-crown_fr&quot;&gt;Archives de la Couronne d’Aragon (Barcelone, Espagne)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/great-guild-hall_fr&quot;&gt;Maison de la Grande Guilde (Tallinn, Estonie)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/coimbra-general-library_fr&quot;&gt;La Bibliothèque générale de l’Université de Coimbra (Portugal)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/union-lublin-poland_en&quot;&gt;Union de Lublin (Pologne)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/munster-osnabruck_fr&quot;&gt;Münster et Osnabrück – Sites de la paix de Westphalie (Allemagne)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/may-constitution_fr&quot;&gt;Constitution du 3 mai 1791 (Varsovie, Pologne)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/hambach-castle_fr&quot;&gt;Château de Hambach (Allemagne)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/portugal-death-penalty_fr&quot;&gt;Charte de la loi d’abolition de la peine de mort (Lisbonne, Portugal)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/hague-peace-palace_fr&quot;&gt;Palais de la Paix (La Haye, Pays-Bas)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/residencia-estudiantes_fr&quot;&gt;Residencia de Estudiantes (Madrid, Espagne)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/kaunas-1919-1940_fr&quot;&gt;Ville de Kaunas de la période 1919-1940 (Lituanie)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/camp-westerbork_fr&quot;&gt;Camp de Westerbork (Pays-Bas)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/franja-partisan-hospital_fr&quot;&gt;Hôpital des partisans de Franja (Slovénie)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/schumans-house_fr&quot;&gt;Maison de Robert Schuman (Scy-Chazelles, France)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/casa-alcide-gasperi_en&quot;&gt;Musée de la maison d’Alcide De Gasperi (Pieve Tesino, Italie)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/gdansk-shipyard_fr&quot;&gt;Chantiers navals historiques de Gdańsk (Pologne)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/memorial-park-sopron_fr&quot;&gt;Parc commémoratif du pique-nique paneuropéen (Sopron, Hongrie)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class=&quot;slender&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;presentation&quot;&gt;&lt;strong&gt;Présentation du Label du patrimoine européen&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suite aux Rencontres pour l’Europe de la culture de Paris&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;favel_point_nodate&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-11&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-11&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Favel&lt;/span&gt;, Bruno, « Point sur le Label européen du patrimoine et le réseau européen du patrimoine – Réseau HEREIN », s. d.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; de 2005, les ministres de la Culture espagnol, hongrois, français et polonais annoncent en 2006, à Grenade, la création d’un &lt;em&gt;Label du Patrimoine européen&lt;/em&gt;. C’est à la suite de cette première initiative intergouvernementale que l’Union Européenne, en 2011, décidera de mettre en place un identique &lt;em&gt;Label du patrimoine européen&lt;/em&gt;, faisant néanmoins table rase de la précédente liste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce Label se fonde sur un projet résolument symbolique et politique. Tandis que l’exposé des motifs de la décision actant sa création affirme qu’« une plus grande compréhension et reconnaissance, notamment parmi les jeunes, de leur héritage commun – et pourtant diversifié – contribuerait à renforcer le sentiment d’appartenance à l’Union et le dialogue interculturel » et qu’« il importe dès lors de faciliter l’accès au patrimoine culturel et de renforcer sa dimension européenne », les objectifs du label sont encore plus explicites. Ils affirment la volonté de « renforcer le sentiment d’appartenance à l’Union chez les citoyens européens, et en particulier chez les jeunes, en s’appuyant sur les valeurs, l’histoire et le patrimoine culturel européens qu’ils partagent, de même que sur la valeur de la diversité nationale et régionale »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;noauthor_notitle_nodate&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-12&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-12&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Décision n°1194/2011/UE du Parlement européen et du conseil du 16 novembre 2011 établissant une action de l’Union européenne pour le label du patrimoine européen, &lt;em&gt;cit.&lt;/em&gt;, art. 3.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les sites ainsi labellisés « sont choisis pour leur valeur symbolique, le rôle qu’ils ont joué dans l’histoire européenne et les activités qu’ils proposent, qui rapprochent l’Union européenne et les Européens ». Ainsi, ils ne « se distinguent pas que par leur esthétique », mais participent d’un projet symbolique visant à faire « revivre** le récit européen et l’histoire qui le sous-tend** » dans des sites où « les visiteurs [pourront] percevoir toute l’ampleur et l’importance de ce que l’Europe a accompli et de ce qu’elle a à offrir »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;a3_label_2016&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-13&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-13&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;A3&lt;/span&gt;, EAC, « Label du patrimoine européen », &lt;em&gt;Europe créative - European Commission&lt;/em&gt;, 04.05.2016, &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label_fr&quot; role=&quot;doc-biblioref&quot;&gt;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label_fr&lt;/a&gt;, consulté le 12.08.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Il est ainsi particulièrement intéressant de noter les critères de sélection fixés pour l’attribution du Label&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;noauthor_notitle_nodate&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-14&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-14&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Décision n°1194/2011/UE du Parlement européen et du conseil du 16 novembre 2011 établissant une action de l’Union européenne pour le label du patrimoine européen, &lt;em&gt;cit.&lt;/em&gt;, art. 7.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les sites candidats au label doivent revêtir une valeur européenne symbolique et doivent avoir joué un rôle significatif dans l’histoire et la culture de l’Europe et/ou la construction de l’Union. Dès lors, ils doivent démontrer le respect de l’une au moins des conditions suivantes:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;leur caractère transnational ou paneuropéen en montrant de quelle manière leur influence et leur attractivité passées et présentes dépassent les frontières nationales d’un Etat membre ;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;leur place et leur rôle dans l’histoire et l’intégration européennes, et leur rapport avec des événements, des personnalités ou des mouvements européens clés ;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;leur place et leur rôle dans le développement et la promotion des valeurs communes qui sous-tendent l’intégration européenne.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’attribution du Label, décidée par un jury, prend également en considération le projet qui entoure le site et les services qui y seront proposés, notamment en terme d’éducation à la culture ou d’accessibilité multilingue des sites. La mise en valeur de la « dimension européenne du site, en particulier par des activités d’information appropriées, une signalétique idoine et une formation adéquate du personnel » est ainsi une condition de la labellisation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2015, les pays qui ont confirmé leur participation au Label du Patrimoine Européen sont : l’Allemagne, l’Autriche, la Belgique, la Bulgarie, la Croatie, Chypre, la République Tchèque, le Danemark, l’Estonie, la France, la Grèce, la Hongrie, l’Italie, la Lettonie, la Lituanie, le Luxembourg, Malte, les Pays-Bas, la Pologne, le Portugal, la Roumanie, la Slovaquie, la Slovénie et l’Espagne. Ne participent donc pas en 2015 : la Finlande, l’Irlande, la Suède et le Royaume-Uni&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;noauthor_european_2014&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-15&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-15&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Cf. « European Heritage Label 2014 Panel Report », &lt;em&gt;doc. cit.&lt;/em&gt;, p. 40.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;bibliography&quot; class=&quot;level1 unnumbered&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;unnumbered&quot;&gt;Références&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-a3_franja_2016&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;A3&lt;/span&gt;, EAC, « Franja Partisan Hospital, Slovenia », &lt;em&gt;Europe créative - European Commission&lt;/em&gt;, 04.05.2016, &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/franja-partisan-hospital_en&quot;&gt;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/franja-partisan-hospital_en&lt;/a&gt;, consulté le 12.08.2020.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-a3_kaunas_2016&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;A3&lt;/span&gt;, EAC, « Kaunas of 1919-1940, Lithuania », &lt;em&gt;Europe créative - European Commission&lt;/em&gt;, 04.05.2016, &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/kaunas-1919-1940_en&quot;&gt;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/kaunas-1919-1940_en&lt;/a&gt;, consulté le 12.08.2020.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-a3_maison_2016&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;A3&lt;/span&gt;, EAC, « La Maison de la Grande Guilde (Tallinn, Estonie) », &lt;em&gt;Europe créative - European Commission&lt;/em&gt;, 04.05.2016, &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/great-guild-hall_fr&quot;&gt;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label/sites/great-guild-hall_fr&lt;/a&gt;, consulté le 12.08.2020.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-a3_label_2016&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;A3&lt;/span&gt;, EAC, « Label du patrimoine européen », &lt;em&gt;Europe créative - European Commission&lt;/em&gt;, 04.05.2016, &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label_fr&quot;&gt;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/actions/heritage-label_fr&lt;/a&gt;, consulté le 12.08.2020.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-favel_point_nodate&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Favel&lt;/span&gt;, Bruno, « Point sur le Label européen du patrimoine et le réseau européen du patrimoine – Réseau HEREIN », s. d., &lt;a href=&quot;https://www.ehhf.eu/sites/default/files/201407/Favel_and_Proisy.pdf&quot;&gt;https://www.ehhf.eu/sites/default/files/201407/Favel_and_Proisy.pdf&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-noauthor_european_2014&quot;&gt;
&lt;p&gt;« European Heritage Label 2014 Panel Report », European Commission Directorate General Education and Culture, 19.12.2014, p. 42, &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/sites/creative-europe/files/library/ehl-2014-panel-report.pdf&quot;&gt;https://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/sites/creative-europe/files/library/ehl-2014-panel-report.pdf&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-noauthor_notitle_nodate&quot;&gt;
&lt;p&gt;Décision n°1194/2011/UE du Parlement européen et du conseil du 16 novembre 2011 établissant une action de l’Union européenne pour le label du patrimoine européen, 16.11.2011, &lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:32011D1194&amp;amp;from=EN&quot;&gt;https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:32011D1194&amp;amp;from=EN&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 10 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/09/10/balade-europeenne-1/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/09/10/balade-europeenne-1/</guid>
        
        <category>Patrimoine</category>
        
        
        <category>Etudes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Le doux visage de la Convention</title>
        <description>&lt;p&gt;Que de belles images. Un président souriant, écoutant avec satisfaction les membres de la Convention citoyenne pour le climat présenter leur travail de gestation de neuf mois&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;noauthor_les_2020&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;Les 150 citoyens de la Convention citoyenne pour le climat sont reçus à l’Élysée&lt;/em&gt;, 1:22:55, 29.06.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Neuf mois, c’est le temps qu’il faut à un panel d’experts et d’institutionnels pour parvenir apprendre à des novices les ficelles de leur métier. Leur faire intégrer aussi les bonnes manières, les tournures de phrase adaptées, le protocole aussi - avec le président en premier. Car il ne faudrait tout de même pas que la situation dérape : non, tous les mécanismes de résolution des conflits mis en place, si efficaces que les quinze faiblards ayant exprimé le désir de retourner dans leurs pénates se retrouvent, quelques mois plus tard, déguisés par l’État en représentations typiques du terroir. Surtout pas de bruit, se lever quand il le faut, s’asseoir - côte à côte - avec l’aréopage de la République, en costume lui (&lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/05/23/autorite-defroquee/&quot;&gt;distinction oblige&lt;/a&gt;). Plus important encore : répondre à la question ! pas un pas de côté, c’est le président qui fixe la ligne ; les citoyens appliquent. “Comment réduire d’au moins 40 % des émissions de gaz à effet de serre d’ici 2030 (par rapport à 1990) dans un esprit de justice sociale ?” : sortez, je vous en prie, le plan en deux parties ! car voilà mené, en direct sur BFMTV, un magistral exercice d’acquisition de légitimité. Il faut rendre hommage à un tel brio, avec une majorité - 8, 9, 10 groupes désormais à l’Assemblée&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;rescan_visualisez_2019&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Rescan&lt;/span&gt;, Manon et &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Dagorn&lt;/span&gt;, Gary, « Visualisez la perte de majorité du groupe LRM à l’Assemblée nationale », &lt;em&gt;Le Monde.fr&lt;/em&gt;, 06.12.2019.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; - qui s’étiole, rien de mieux qu’un zeste de participation citoyenne pour affermir la cote de popularité d’un président contesté. Mais cet agrégat pour instituts de sondage représente un danger bien plus grand, celui du refus de la démocratie. Qu’est-ce qu’une démocratie où le Parlement se voit sommé de reprendre les réponses d’une assemblée - panel de citoyens transformés en experts - à la question du président ? Qu’est-ce qu’une assemblée où le plus grand dénominateur commun (149 propositions) est égal (-1) au nombre de délégués ? Qu’est-ce qu’un délégué chargé de débattre de tout sauf ce qui fait le sens même de la politique, à savoir la querelle sur les objectifs à suivre ? La question constitutionnelle est d’importance : le morcellement de la représentation, l’attaque directe contre la suprématie du Parlement que signe cette commission particulière se réduit, en dernière analyse, à une prise de pouvoir de l’exécutif par le subterfuge participatif. Ce &lt;em&gt;democracy-washing&lt;/em&gt; à la française, exemple le plus abouti d’une tendance européenne à la consultation citoyenne&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Le Parlement européen mise ainsi sur un mécanisme similaire pour camoufler le rôle cardinal des négociations intergouvernementales dans les réformes institutionnelles. &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;moritz_covid-19_2020&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Moritz&lt;/span&gt;, Hervé, « COVID-19 : Une Convention citoyenne pour l’Europe d’après », &lt;em&gt;Le Taurillon&lt;/em&gt;, 28.04.2020&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, a sorti ses plus beaux atours. Après &lt;em&gt;Nuit debout&lt;/em&gt;, les grèves nationales et les émeutes urbaines, la Présidence nous dresse le portrait d’une France parvenue, elle, à l’Élysée. Une France où chaque citoyen peut goûter au calme autour de la personne présidentielle, si - et seulement si - celui-ci prouve sa vertu en faisant passer une réforme dans un esprit de concorde. Voilà la mort de l’esprit démocratique qui s’incarne dans la convention version Macron, exercice caméléonique d’un pouvoir qui, faute de légitimité, offre son doux visage aux caméras du monde.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;bibliography&quot; class=&quot;level1 unnumbered&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;unnumbered&quot;&gt;Références&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-moritz_covid-19_2020&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Moritz&lt;/span&gt;, Hervé, « COVID-19 : Une Convention citoyenne pour l’Europe d’après », &lt;em&gt;Le Taurillon&lt;/em&gt;, 28.04.2020, &lt;a href=&quot;https://www.taurillon.org/covid-19-une-convention-citoyenne-pour-l-europe-d-apres&quot;&gt;https://www.taurillon.org/covid-19-une-convention-citoyenne-pour-l-europe-d-apres&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-rescan_visualisez_2019&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Rescan&lt;/span&gt;, Manon et &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Dagorn&lt;/span&gt;, Gary, « Visualisez la perte de majorité du groupe LRM à l’Assemblée nationale », &lt;em&gt;Le Monde.fr&lt;/em&gt;, 06.12.2019, &lt;a href=&quot;https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2019/12/06/a-l-assemblee-nationale-la-majorite-lrm-continue-de-s-eroder_6021889_4355770.html&quot;&gt;https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2019/12/06/a-l-assemblee-nationale-la-majorite-lrm-continue-de-s-eroder_6021889_4355770.html&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-noauthor_les_2020&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Les 150 citoyens de la Convention citoyenne pour le climat sont reçus à l’Élysée&lt;/em&gt;, 1:22:55, 29.06.2020, &lt;a href=&quot;https://youtu.be/KTla0F1nCMg&quot;&gt;https://youtu.be/KTla0F1nCMg&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 30 Jun 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/06/30/doux-visage-convention/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/06/30/doux-visage-convention/</guid>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>L’autorité défroquée</title>
        <description>&lt;p&gt;De la tiare pontificale à la robe des magistrats, de la couronne monarchique au képi policier, le vêtement est un marqueur de l’autorité. Il relève d’une psychologie profonde où les fonctions s’incarnent dans des totems dont le port concrétise la transcendance postulée du dépositaire dans sa fonction : la tiare transporte ainsi le frêle Jorge Mario Bergoglio dans la pleine réalisation mythologique de son titre. &lt;!--end_excerpt--&gt;Le vêtement revêt également une fonction distinctive au milieu de la foule des visages humains : le monarque de l’Ancien Régime, qu’une malheureuse pièce de monnaie suffisait à démasquer, se garantissait face au peuple du prestige de sa fonction par la pourpre et la couronne ; le juge ou le médecin, pourtant hommes parmi les hommes, obtiennent l’indispensable confiance dont ils ont besoin avant tout par les robes ou les blouses qu’ils arborent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, aujourd’hui, les masses subalternes de l’autorité conservent le port de l’uniforme, les élites politiques, elles, ont largement abandonné leurs parures symboliques. Il n’y a guère aujourd’hui que les maires, dont le nombre et l’anonymat expliquent bien la volonté de distinction, pour porter encore un quelconque signe particulier. Au sommet de l’Etat, De Gaulle et Pompidou furent les derniers à arborer les honneurs des Ordres ; leurs successeurs préféreront le charme discret d’un très bancaire complet bleu-gris. Volonté de masquer les symboles du pouvoir dans un siècle du soupçon vis-à-vis de toutes mythologies, tout en affichant une modernité de cadres dernier cri ? Contingence de la démocratie électorale qui pousse le personnel politique à refuser la dissolution de son individualité dans les marques de sa fonction ? Les deux explications se tiennent, mais l’important n’est pas là.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il faut en effet surtout mesurer le paradoxe de cette déliquescence de la représentation visuelle du pouvoir, alors même que la confiance dans les autorités politiques confine à la peau de chagrin. Abandonnant la pompe pour feindre, au choix, la proximité, la normalité ou la modernité, les élites politiques ont abjuré une part significative de leur capital symbolique pour se lover dans la banalité d’une élite indifférenciée : ironie de l’histoire, le primat de l’individu sur la fonction les condamnait à l’uniformité ; fatalité du destin, il a fallu que l’uniforme retenu fut celui des élites économiques. En se défroquant, les politiciens fourbissaient une étrange équivoque et se mettaient à parler de l’avenir du pays dans les hardes de l’administrateur privé. Manifestement soucieux que l’habit fasse, finalement, le moine, tandis qu’ils empruntaient la bure du secteur privé, ils commençaient aussi à psalmodier son technocrate missel. Sur les centaines de millions d’écrans télévisés, le quiproquo serait complet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi toutes les institutions politiques, l’Union européenne souffre plus que toute autre de cette équivoque alors que ses fonctionnaires et son personnel politique demeurent de parfaits inconnus pour la plupart des particuliers. Peut-elle vraiment espérer obtenir la confiance des citoyens alors qu’il est foncièrement impossible de distinguer dirigeants politiques et fonctionnaires assermentés des cadres du privé et des lobbyistes patentés ? A l’heure où lourds sont les soupçons de complicité entre les élites économiques et politiques, pourquoi ces dernières s’acharnent-elles à maintenir, par l’habit, une telle équivoque ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au prix de quelques coups de ciseaux, d’un signe, même discret, ou d’une simple couleur bien choisie, les autorités, et celle de l’Europe en particulier, pourraient aisément asseoir leur légitimité en rompant avec cette navrante et inutile ambiguïté. Derrière les postes de télévision, la diversité des élites apparaîtrait, suggérant tacitement la séparation des ordres économique et politique, et les citoyens perdraient l’impression, légitime et désobligeante, d’être gouvernés par des banquiers ou d’insipides &lt;em&gt;managers&lt;/em&gt; du privé. L’autorité est avant tout une affaire de symbole et d’imaginaire : l’Union européenne gagnerait à se réenchanter et le costume pourrait y participer. Et puis, sans verser jusqu’à l’excès des froufrous et de la dentelle, cela ne pourrait-il pas apporter aussi un peu de gaîté ?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 23 May 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/05/23/autorite-defroquee/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/05/23/autorite-defroquee/</guid>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Faire l’archéologie de l’Europe, par le particulier vers l’universel</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='mf-id-whatever' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='mf-id-whatever' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/ossola-europe.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/ossola-europe.jpg'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Carlo Ossola, &lt;em&gt;Fables d’identité : pour retrouver l’Europe&lt;/em&gt;, trad. fr. Pierre Musitelli, Paris, PUF, 2018.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans cette Europe économiquement faible et politiquement instable qui est la nôtre, les européistes invoquent souvent comme point d’appui à leurs convictions la “culture européenne”, proposition à laquelle les anti-européistes opposent facilement l’inexistence de cette dernière. Ce que l’on entend moins souvent, c’est qu’en admettant même que la culture européenne existe en soi, nous devons, pour y accéder, pour la comprendre, entamer un travail de reconstruction. Si la culture européenne existe, elle ne doit pas moins être &lt;em&gt;codifiée&lt;/em&gt; ; et pour qu’un code mythographique européen soit tracé avec intelligence et précision, un travail de finesse, d’orfèvre doit être accompli. Voilà le travail qu’a entrepris Carlo Ossola, professeur titulaire de la chaire “Littératures modernes de l’Europe néolatine” au Collège de France en écrivant le vaste essai &lt;em&gt;Fables d’identité - Pour retrouver l’Europe&lt;/em&gt; publié aux PUF en 2018&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Cet ouvrage a été conçu comme un diptyque, comme en témoignent les publications italiennes distinctes : &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;ossola_europa_2017&quot;&gt;&lt;em&gt;Europa ritrovata: geografie e miti del vecchio continente&lt;/em&gt;, Milano : Vita e pensiero, 2017, 240&lt;/span&gt;, et &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;ossola_nel_2018&quot;&gt;&lt;em&gt;Nel vivaio delle comete: figure di un’Europa a venire&lt;/em&gt;, Venezia : Marsilio, 2018, 175&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Pour le professeur construire ce code ne signifie par l’inventer de l’abstrait, le déduire de l’idée, mais unir à travers une mémoire érudite et imaginative les concrétions où cette Europe réside depuis toujours, bien qu’oubliée. Ce travail de mythe fondateur procède donc non pas &lt;em&gt;per via di porre&lt;/em&gt;, mais &lt;em&gt;per via di levare&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Nous reprenons ici les formules utilisées par Leonardo da Vinci pour décrire les beaux-arts. La peinture, dit-il, travaille “per via di porre”, appliquant une substance, des parcelles de couleur sur la toile blanche. La sculpture, elle, procède “per via di levare”, enlevant à la pierre brute tout ce qui recouvre la surface de la statue qu’elle contient.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, car “l’Europa c’è già, è già fatta”&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;L’Europe est déjà là, elle est déjà faite.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; : il nous revient de commencer les fouilles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce volume vient alors accomplir un ample geste d’archéologie littéraire selon deux grands axes : l’un historique, l’autre géographique. Le premier réunit une galerie de portraits des auteurs qui ont incarné, de la Grèce antique à aujourd’hui, la pensée européenne ; le deuxième offre une longue promenade embrassant le continent, s’arrêtant dans les lieux qui nous dévoilent, à travers de nombreux détails architecturaux et l’évocation de fragments littéraires, l’existence historique d’une communauté culturelle à l’échelle européenne. Pour Carlo Ossola, observer le particulier ne signifie pas perdre de vue l’universel, tout au contraire. Comme le remarque le philosophe et homme politique Massimo Cacciari à la présentation du livre organisée par l’Institut de l’encyclopédie Italienne Treccani, “ogni particolare è particolare, se si trascende”&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Chaque détail est détail, s’il se transcende.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, c’est-à-dire que le particulier ne peut être défini qu’à la lumière de l’ensemble plus vaste dont il fait partie, comme, pour reprendre la métaphore de Ossola en l’inversant, une grenade ne forme son unité qu’en vertu de ses grains bien distincts. S’arrêtant à Trèves, par exemple, on suit le professeur dans un parcours en pointillés qui passe par petits sauts agiles d’une époque à une autre, d’une discipline à une autre, en nous faisant comprendre que l’identité culturelle de Trèves est telle qu’elle est aujourd’hui non pas malgré l’Europe mais bien grâce à l’Europe. Partant de l’&lt;em&gt;Augusta Treverorum&lt;/em&gt; de Tacite, avec ses élégants vestiges romains, on parcourt par petites touches son histoire médiévale de carrefour entre Milan, Nicomédie et la Gaule belge, puis on se concentre sur le langage amoureux de son très célèbre citoyen, Karl Marx, avec ses citations mozartiennes et dantesques, pour enfin traverser sa place principale et entrer dans l’église de Saint-Gingolph, en se souvenant de la légende musicale Génoide, écrite au XVIIe siècle par Giulio Rospigliosi, le futur pape Clément VI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La lecture de ces pages nous plonge dans un réseau continu d’intertexte culturel fin qui, de détail en détail, lie la littérature à l’histoire, à la géographie, à la musique et à la philosophie, rendant compte de ce que l’on présente comme héritage culturel national et qui s’est en réalité, en Europe, toujours confronté et inspiré de ce qui était au delà des frontières. Dans les paroles gravées par Dante, dans les pierres qui construisent la cathédrale d’Otranto, dans les fresques des monuments oubliés par notre monde qui a placé au centre les grandes capitales, destinées à être, comme le dit Marc Augé, des non-lieux, Carlo Ossola voit les nombreuses traces culturelles d’une idée d’Europe qui s’incarne désormais politiquement et économiquement. On découvre ainsi par le détail que la culture européenne irrigue de façon souterraine nos diverses cultures nationales ; il s’agit désormais de la faire remonter à la surface pour aller au secours du système politique qu’elle a, d’une certaine manière, véhiculé et formé par un lent travail de sédimentation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le code mythographique formé par ce volume n’est que le premier fruit d’une sélection de certaines de ces traces. Pour reprendre l’heureuse définition de Cacciari, il s’agit ici d’une Europe qui sait “cantar le sue creature”&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Littéralement “chanter ses créatures”. Massimo Cacciari reprend implicitement ici l’oeuvre poétique de Saint François, &lt;em&gt;Il cantico delle creature&lt;/em&gt; (1226), louange à Dieu imprégnée d’une vision positive de la nature dans laquelle se reflète l’image du Créateur. Cette exaltation de la nature et de l’homme est souvent reprise ; il s’agit dans ce cas d’une référence à la religiosité laïque de François.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, représentante d’une tradition politico-philosophique classique et chrétienne qui, face au “suicide européen” de la deuxième guerre mondiale et à la pensée négative nietzschéenne, cherche désespérément à remettre cette suite d’idées sur le devant de la scène : culture classique - humanisme - chrétienté - Europe. Mais, en dernière instance, cela n’est qu’un code particulier à lire en relation avec son universalité, par le biais d’autres codes. Ainsi Carlo Ossola invite et souhaite la formation d’autres fils, d’autres chaînes de codes - parmi lesquels se trouve, comme le suggère Massimo Cacciari, “la ligne maudite” de la pensée humaniste italienne (Alberti, Valla, Bruno, Leopardi) - qui puissent construire peu à peu, par l’union des détails, l’unité culturelle de l’Europe.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;bibliography&quot; class=&quot;level1 unnumbered&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;unnumbered&quot;&gt;Références&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-ossola_nel_2018&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ossola&lt;/span&gt;, Carlo, &lt;em&gt;Nel vivaio delle comete: figure di un’Europa a venire&lt;/em&gt;, Venezia : Marsilio, 2018, 175.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-ossola_europa_2017&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ossola&lt;/span&gt;, Carlo, &lt;em&gt;Europa ritrovata: geografie e miti del vecchio continente&lt;/em&gt;, Milano : Vita e pensiero, 2017, 240.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 20 May 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/05/20/Ossola-archeologie-Europe/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/05/20/Ossola-archeologie-Europe/</guid>
        
        <category>Patrimoine</category>
        
        
        <category>Lectures</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Enseigner en langues européennes</title>
        <description>&lt;p&gt;Le programme Erasmus est souvent présenté comme la panacée des politiques culturelles européennes. Ce dispositif, institué en 1987, prévoit la possibilité, pour tout étudiant d’un État-membre, d’effectuer un semestre dans une université partenaire des pays participants. On a depuis lors beaucoup glosé sur le formidable moyen d’ouverture que représenterait cet échange des jeunesses européennes, en allant jusqu’à faire des « bébés Erasmus » le symbole d’une Europe réconciliée. &lt;!--end_excerpt--&gt; Pour certains, et notamment le candidat Macron à son premier point de l’objectif 4 de son “ambition culturelle”, l’avenir de la construction citoyenne européenne se trouverait dans la généralisation de ce dispositif aux professionnels de la culture&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;macron_ambition_2017&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Cf. &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Macron&lt;/span&gt;, Emmanuel, « Une ambition culturelle », &lt;em&gt;En Marche !&lt;/em&gt;, 2017, &lt;a href=&quot;https://en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme/culture&quot; role=&quot;doc-biblioref&quot;&gt;https://en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme/culture&lt;/a&gt;, consulté le 09.09.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Pourtant, loin d’être le joyau de l’intégration culturelle européenne, le programme Erasmus masque mal le conservatisme national des systèmes universitaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec un tel nom, Erasmus, ce programme se pense capable de raviver une République des lettres. En l’état actuel, ce dernier s’apparente plutôt à une vaste opération de tourisme à l’échelle européenne. En effet, loin de la fable qu’aiment à se raconter les milieux européistes, l’étudiant Erasmus moyen fonctionne en meute, s’agrégeant par défaut à un groupe hétéroclite d’étudiants internationaux. Et, lorsque que son groupe national atteint l’autosuffisance, celui-ci se constitue en une enclave de la langue et de la culture natales. Quoi qu’il en soit, du milieu international au national, l’Europe n’a pas part dans ces vacances qu’elle subventionne à grands frais. Et comment cela pourrait-il être autrement, dans un rapport unilatéral où l’étudiant en échange s’adapte à tout et où la communauté d’accueil ne modifie rien de son comportement ? Cet étudiant européen, découvrant tout des coutumes universitaires locales, ne disposant d’aucun soutien en dehors de cette institution nationale, se tourne alors naturellement vers ses semblables. Et voilà comment celui qui fut pensé comme le héraut de la nouvelle République des lettres européenne se transforme lorsqu’il le peut en une ambassade nationale, en un &lt;em&gt;melting-pot&lt;/em&gt; cosmopolite dans le reste des cas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est en fait une chose bien plus sensible que la culture européenne pour les universités : il s’agit des sacro-saints classements de performance, où le critère de la part d’étudiants d’origine internationale rapporte un grand nombre de points. L’étudiant en Erasmus se confond à l’anonyme étudiant international, à la différence près que l’Union paye de sa poche pour augmenter artificiellement les scores de ses établissements. Admettant la défaite du projet culturel de l’enseignement, les universités continentales poussent l’hypocrisie jusqu’à concevoir des parcours entièrement anglophones, dans le but affiché de “s’ouvrir” à l’international - entendre ici encore grimper de quelques places dans les classements. Derrière l’affichage politique de façade, les universités continentales se complaisent dans l’usage de leur langue nationale et d’un anglais bas de gamme. Dans le système universitaire actuel, les étudiants européens passent, et se ressemblent, et n’ont pas d’importance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et pourtant, les éléments de la culture européenne ne demandent qu’à être saisis ! Refusant de voir la diversité linguistique de son personnel enseignant comme de ses étudiants des cursus nationaux, l’Université ne fait pas l’effort d’apprendre à enseigner son savoir dans les langues européennes. Quelles perspectives d’accueil de professeurs et d’élèves cela ouvrirait que d’avoir, sur le continent, des enseignements proposés directement en version originale ! Dans l’Europe d’aujourd’hui, l’Université de Strasbourg n’a-t-elle pas les capacités de proposer &lt;em&gt;a minima&lt;/em&gt; certains de ses cours en allemand ? Alors, pour mettre un terme à cette mascarade de la construction culturelle européenne à l’aide d’un seul organisme de tourisme pour la jeunesse, ne faut-il pas permettre l’émergence d’un modèle continental qui, face à l’enseignement mondial par l’anglais, défende la thèse d’un enseignement pluriel, dans toutes les langues européennes ?&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;bibliography&quot; class=&quot;level1 unnumbered&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;unnumbered&quot;&gt;Références&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-macron_ambition_2017&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Macron&lt;/span&gt;, Emmanuel, « Une ambition culturelle », &lt;em&gt;En Marche !&lt;/em&gt;, 2017, &lt;a href=&quot;https://en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme/culture&quot;&gt;https://en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme/culture&lt;/a&gt;, consulté le 09.09.2020.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/05/10/enseigner-langues-europeennes/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/05/10/enseigner-langues-europeennes/</guid>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>De la clause territoriale</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='excerpt' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='excerpt' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Résumé&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;Face à l’instrumentalisation de l’Union européenne par les États comme par les forces sécessionnistes, la seule issue semble être de reconnaître l’existence d’un territoire européen. Tous les territoires compris dans les frontières actuelles de l’Union y participent alors de droit. Avec une telle clause territoriale, toute attaque contre le modèle d’État-nation renforcerait l’Union, en confiant à la communauté politique nouvellement crée le statut d’État-fédéré. &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si l’opinion générale semble considérer comme un acquis inébranlable la carte européenne, refoulant négligemment dans les limbes les heurts territoriaux qui jalonnent avec constance son histoire, les velléités sécessionnistes contemporaines rappellent à l’inéluctable précarité des frontières. De la récente crise catalane aux menaces répétées des royaumes désunis de Grande-Bretagne, en passant par l’inépuisable rivalité Nord-Sud en Italie, les tensions de la bipolarité belge ou encore les prétentions de la Silésie en Pologne, les motifs d’inquiétude sont nombreux. Face à ces querelles nationales, le positionnement de l’Union européenne nourrit un paradoxe étonnant : l’entité politique qui prétendait dépasser le modèle des Etats-nations refuse de s’emparer de ces problématiques qui touchent pourtant au coeur de son projet politique. La récente gêne des autorités européennes lors de la fuite de Carles Puigdemont à Bruxelles est manifeste de cet angle mort de sa politique qui révèle, par delà ses propres imprécations, la vacuité de ses ambitions politiques.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;linstrumentalisation-de-lunion&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;L’instrumentalisation de l’Union&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette faiblesse politique est d’autant plus manifeste que les États souverains comme les forces sécessionnistes se servent, eux, allègrement de l’Union européenne. D’un côté, dans un retournement qui n’est pas sans surprendre, les sécessionnistes trouvent dans l’Union européenne un argument de taille pour contourner à court terme la tutelle de leurs États de rattachement. Cette brusque tendresse pour un projet pourtant si contradictoire avec les aspirations souverainistes de ces euronationalistes répond à un implacable pragmatique : se confier à une autorité lointaine et floue ne vaut-il mieux que souffrir la tutelle immédiate d’un État souverain, tout en abandonnant, au moins de façade, les habits démodés d’un nationalisme contre-historique ? Ainsi, en Corse, l’indépendantiste François Alfonsi, élu au Parlement européen sur la liste menée par Yannick Jadot, entendait exploiter sa fonction dans l’espoir explicite de contourner “le système jacobin français, qui refuse de dialoguer avec la Corse” en faisant “entendre la voix des peuples dans le concert des nations européennes”&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;François Alfonsi était neuvième sur la liste commune d’Europe Écologie les Verts (EELV), de l’Alliance écologique indépendante (AEI) et de Régions et peuples solidaires (RPS), le parti dont il est issu. Fondé en 1994, le RPS a pour vocation de porter la voix des nationalistes régionaux français. &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;mattei_europeennes_2019&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Mattei&lt;/span&gt;, Julian, « Européennes : en Corse, les nationalistes jouent la carte des Verts », &lt;em&gt;Le Point&lt;/em&gt;, 10.05.2019, &lt;a href=&quot;https://www.lepoint.fr/elections-europeennes/europeennes-en-corse-les-nationalistes-jouent-la-carte-des-verts-10-05-2019-2311791_2095.php&quot; role=&quot;doc-biblioref&quot;&gt;https://www.lepoint.fr/elections-europeennes/europeennes-en-corse-les-nationalistes-jouent-la-carte-des-verts-10-05-2019-2311791_2095.php&lt;/a&gt;, consulté le 23.05.2020&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Qui plus est, malgré les différences abyssales des situations économiques et sociales, les sécessionnistes trouvent une foule d’&lt;em&gt;alter ego&lt;/em&gt; sur le continent, donnant ainsi à ce dévoiement du projet européen une force politique loin d’être anecdotique. Le discours volontiers régionaliste de la politique européenne, auquel d’aucuns de ces nationalistes adhèrent sans doute de bonne foi, encourage certainement ce soudain enthousiasme pour la cause européenne, mais il est fort à parier, Machiavel oblige, que l’allié d’aujourd’hui, flou et lointain, devienne l’ennemi de demain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans l’autre camp, les gouvernements légitimes, refusant à l’Union la possibilité de s’impliquer dans des débats réputés appartenir au strict domaine national, disqualifient les projets sécessionnistes par l’Union, en promettant leur veto catégorique à l’entrée de ces nouvelles entités politiques dans le concert européen. Les traités européens jouent en plein dans le sens des nations, puisqu’un nouvel État ne pourrait rejoindre l’Union qu’au terme d’une procédure d’admission soumise à l’approbation des États-membres : la prospère Catalogne peut bien trembler devant une telle menace qui la priverait d’un accès vital au marché européen. Au demeurant, l’Union n’est pas la seule exclue de ces querelles et les anciennes règles de bienséance de la politique européenne ont encore cours : la maîtrise du territoire est une problématique de politique intérieure dont les autres États n’ont pas à connaître. À l’heure où l’Union européenne tente, bon an mal an, d’instaurer un espace politique à l’échelle de l’Union, cette politique du pré carré condamne dans l’oeuf l’émergence d’un espace politique et territorial européen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Instrumentalisé par les nationalistes comme par les États, le silence de l’Union souligne la vacuité de ses ambitions politiques et la faiblesse de ses moyens, quand, à rebours de son utopie politique, son existence est mise au service de la particularité nationale ou étatique. Là où de telles crises de la forme État-nation devraient stimuler l’émergence d’une politique européenne, le silence pesant de l’Union a tout d’un aveu de faiblesse.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;la-clause-territoriale-condition-de-lautonomie-de-lunion&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;La clause territoriale, condition de l’autonomie de l’Union&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les projets sécessionnistes représentent pourtant une menace directe pour l’Union européenne que le récent Brexit rappelait à sa condition mortelle : leur réalisation entraînerait une crise des États-nations qui contaminerait inexorablement l’Union européenne. Ce risque est aussi périlleux qu’il est fondamentalement incompatible avec la philosophie de l’histoire que postule l’Union européenne : la crise des États-nations ne devrait-elle pas plutôt renforcer cette Union promise à les dépasser ? Si l’Union doit se diriger vers une autonomie politique, celle-ci ne semble possible qu’à la condition de désengager son existence des débats de maîtrise du territoire des États-membres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La reconnaissance en tant que telle de l’entité territoriale européenne, et non en tant que seul agrégat d’entités politiques, doterait résolument l’Union de la garantie de son propre dépassement. L’institution d’une clause territoriale dans les traités, qui sanctuariserait le territoire de l’Union, inaugurerait une nouvelle ère de la construction européenne. Cette clause territoriale consisterait à reconnaître l’appartenance de droit, indépendamment des entités politiques actuelles, de l’ensemble des territoires compris dans les frontières de l’Union européenne au jour de son instauration. Avec une telle clause, la sécession d’une communauté politique vis-à-vis d’un État-membre n’impliquerait plus sécession vis-à-vis de l’Union européenne. Ces nouvelles entités politiques, n’ayant pas été soumises à la procédure traditionnelle d’admission, ne sauraient bénéficier d’un statut équivalent à celui des Etats-membres. En conséquence, celles-ci se verraient concéder un statut particulier assimilable à celui d’un d’État fédéré : transférant leur souveraineté externe à l’Union, à qui reviendrait l’exercice notamment de la représentation diplomatique et de la politique de défense, elles conserveraient toute leur souveraineté interne, des fonctions de police et de justice à la politique économique et sociale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De la nouvelle configuration qui en résulterait, cohabiteraient alors au sein de l’Union des États-membres, jouissant d’une souveraineté interne et externe, et des États-fédérés jouissant d’une seule souveraineté interne. États-membres et États-fédérés se verraient accorder une parfaite égalité des droits au sein de l’Union européenne. Compte-tenu de la situation nouvelle que représenterait pour l’Union l’existence de ces État-fédérés, il sera alors nécessaire de tracer la ligne entre les compétences conservées en propre par l’État fédéré et celle transférées à l’Union européenne.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;apres-letat-nation&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Après l’État-nation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’institution d’une telle clause, envisageable dans le cadre légal actuel, soit que les États membres se souviennent de leurs conviction d’une “intégration toujours plus poussée”, soit que la décision soit remise dans les mains du peuple européen, révolutionne le projet politique européen. Cette clause territoriale garantit, en puissance, l’autonomie du projet politique européen face aux risques d’effondrement du modèle des États-nations. Loin de mettre en péril l’existence de l’Union, la crise des États-nations que représenterait une sécession propulserait l’entrée de l’Union dans un nouvel ordre permettant la poursuite de son ambition d’unité du continent européen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Face aux soubresauts que subissent certains États, cette clause territoriale pourrait permettre de favoriser la conclusion d’un accord mettant fin aux crises qui émaillent la politique européenne, comme dans le cas de l’Écosse ou de la Catalogne. Au demeurant, en-deçà de toute mise en pratique, sa seule institution dans le droit européen est de nature à changer radicalement la donne et à ouvrir le champs d’un véritable espace politique européen. Récemment encore, l’existence d’une telle clause aurait été un atout exceptionnel dans le cadre du retrait britannique contre lequel les États européens auraient pu jouer en commun avec l’Écosse et l’Irlande, au lieu d’assister impuissants à ce retrait qui les concerne pourtant directement. L’hermétisme actuel des politiques intérieures est fondamentalement contradictoire à la réalité de la mise en commun des destinées européennes : consacrer l’intégrité territoriale européenne a priori offre ici la garantie précieuse et unique d’un espace politique européen réellement en commun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Garantir à l’Union, légalement et de manière automatique, sa capacité à dépasser les États-nations constitue bel et bien un acte d’institution, dès l’inscription de la clause dans les traités, d’une Union prête à enfin s’accomplir elle-même. Bien entendu, cette clause contient potentiellement la condamnation de certains États-nations dans leurs formes actuelles, mais, à la croisée des chemins, il faut choisir et doter l’Union des armes dont son développement a besoin. Si la dislocation des États-nations n’est pas souhaitable, il est paradoxal que les risques qui pèsent sur ceux-ci constituent une menace pour l’Union. La clause territoriale rétablit alors la cohérence de l’utopie et aligne le droit à la vision du devenir historique que postule fondamentalement le projet politique de l’Union.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;bibliography&quot; class=&quot;level1 unnumbered&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;unnumbered&quot;&gt;Références&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-mattei_europeennes_2019&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Mattei&lt;/span&gt;, Julian, « Européennes : en Corse, les nationalistes jouent la carte des Verts », &lt;em&gt;Le Point&lt;/em&gt;, 10.05.2019, &lt;a href=&quot;https://www.lepoint.fr/elections-europeennes/europeennes-en-corse-les-nationalistes-jouent-la-carte-des-verts-10-05-2019-2311791_2095.php&quot;&gt;https://www.lepoint.fr/elections-europeennes/europeennes-en-corse-les-nationalistes-jouent-la-carte-des-verts-10-05-2019-2311791_2095.php&lt;/a&gt;, consulté le 23.05.2020.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 25 Apr 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/04/25/clause-territoriale/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/04/25/clause-territoriale/</guid>
        
        
        <category>Etudes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>L’échec du multilatéralisme</title>
        <description>&lt;p&gt;Alors que les voix rivalisent de ferveur pour prendre acte de l’épidémie qui nous frappe et promettre un monde meilleur, les plus pessimistes – qui sont hélas, trop souvent, les plus clairvoyants – ne peuvent s’empêcher, rabat-joies, d’éprouver les langueurs du doute. Il faut dire que les augures sont sinistres : s’il est certes tôt pour juger de l’échec, on enregistre toutefois les premières défaites. &lt;!--end_excerpt--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partout dans le monde, en effet, les nations découvrent ébahies la clause du meilleur et du pire dans l’association qui les lie. Versant dans l’absurdité la plus complète, les malades se mettent à juger le corps responsable du mal et rêvent alors du morcellement des organes. Il n’y a pas jusqu’aux gouvernements les plus libéraux qui, essayant de coiffer les populistes au poteau, accusent la mondialisation et se targuent de profondes réformes. Position de façade sans nul doute, mais en légitimant la critique, ces demi-habiles sèment consciencieusement le champ d’une moisson populiste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, les malades, rendus égoïstes par la douleur, se font tous les petits coups bas de rigueur et se bornent à la petitesse de leurs intérêts : la maladie rend souvent plus vicieux qu’elle n’appelle la grâce. N’y avait-il pourtant pas ici une opportunité exceptionnelle de renforcer l’union des hommes ! Les activités mises au pas par la maladie, la continuité du substrat humain se rendait nettement palpable et un battement unanime rythmait, plus manifeste que jamais, le quotidien des hommes à travers la Terre. L’unité irrémédiable du destin humain y trouvait sa preuve la plus flagrante. Du point de vue de l’action, un même choc plaçait la famille humaine face aux mêmes difficultés et aux mêmes enjeux : s’armer de front pour mener une lutte commune contre un ennemi parfait – qui n’est personne tout en restant parfaitement concret –, n’y avait-il pas là une épreuve riche de promesses ? Mais pour accueillir cette épreuve, encore fallait-il croire en l’union elle-même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, si l’épidémie montre bien quelque chose, c’est hélas la faillite du multilatéralisme. Manifeste depuis des années, l’incapacité de la communauté internationale à proposer une réponse concertée à une crise qui la concerne pourtant tout entière signe catégoriquement de son impuissance et de sa faiblesse. Voilà un mal dont il faut véritablement se soucier : demain, quand la tempête sera passée, s’étaleront aux yeux de tous les ruines du multilatéralisme. Comme la Société des Nations ne put survivre à l’échec de la guerre, les institutions internationales en sortiront terriblement, et peut-être irrévocablement, affaiblies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette impuissance ne pourra pas se résoudre par une simple réorganisation de leurs formes, car le mal qui les touche est bien plus profond. A bien des égards, la gangrène moderne, qui minait les individus, s’est transmise aux nations : incapable de croire à une quelconque utopie qui pourrait mettre en branle le collectif, toutes se replient dans un isolement dédaigneux et un narcissisme qui refuse tout compromis. La foi dans une utopie du devenir humain est une condition à l’épanouissement d’un multilatéralisme en quête de progrès. Si une telle foi avait existé, cette crise aurait pu peut-être produire quelque chose de positif ; dans l’ataraxie d’une dépression sans destin, il ne reste que les mesquineries ordinaires de la survie individuelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi toutes les institutions multilatérales, l’Union européenne connaîtra des lendemains particulièrement difficiles : revenue du soubresaut, elle sera forcée de constater que la seule union d’intérêt ne faisait pas une communauté ; que l’unité affichée n’était toujours qu’un précaire projet. Comme les trains, une crise en cache donc une autre : la gueule de bois de demain ne sera pas moins sévère que la cuite d’aujourd’hui. S’il faut croire qu’une crise puisse apporter de quelconques changements, plaçons plutôt nos espoirs dans la dispute familiale qui suivra la débâcle : elle conduira peut-être à ressouder la communauté, à faire progresser le projet. Cela dit, la dispute pourra tout aussi bien le détruire. Les dés, au moins, seront jetés.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 Apr 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/04/13/echec-multilateralisme/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/04/13/echec-multilateralisme/</guid>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>