<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>l'Esprit européen</title>
    <description>Revue de langue française, l'Esprit européen cherche à construire un maillage de revues d’opinion qui, à travers les cultures des pays de l'Union, soit à même de faire naître un espace politique commun.</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 15:41:55 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Nov 2020 15:41:55 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.0.1</generator>
    
      <item>
        <title>Ruines de Josef Koudelka : « le mariage de la beauté et du temps »</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='koudelka-ruines-bnf' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='koudelka-ruines-bnf' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/koudelka-ruines-bnf.jpeg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/koudelka-ruines-bnf.jpeg' alt='Compte-rendu de l’exposition _Josef Koudelka. Ruines_ [à la Bibliothèque nationale de France, du 15 septembre au 16 décembre 2020]([https://www.bnf.fr/fr/agenda/josef-koudelka-ruines). Pour un contrepoint à cette perspective positive, [voir la recension critique publiée ici-même](/2020/11/01/koudelka-faire-vivre-ruines/).'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Compte-rendu de l’exposition &lt;em&gt;Josef Koudelka. Ruines&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;%5Bhttps://www.bnf.fr/fr/agenda/josef-koudelka-ruines&quot;&gt;à la Bibliothèque nationale de France, du 15 septembre au 16 décembre 2020&lt;/a&gt;. Pour un contrepoint à cette perspective positive, &lt;a href=&quot;/2020/11/01/koudelka-faire-vivre-ruines/&quot;&gt;voir la recension critique publiée ici-même&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;epigraph&quot;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Les ruines ça n’est pas le passé, c’est l’avenir qui nous invite à l’attention et à la jouissance du présent. Tout en Europe est lié à la Méditerranée et tout, autour de nous, un jour, sera en ruines.
&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;
Josef Koudelka, &lt;cite&gt;Ruines&lt;/cite&gt;
&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le visiteur entré dans l’obscurité de l’exposition est accueilli par ces mots de Josef Koudelka ; dans l’antichambre brille blanc cet avertissement néodantesque. On est assailli de dates, de chronologie biographique exhaustive – non, sélective, mais c’est tout comme puisque Koudelka est le photographe européen par excellence, puisqu’il a foisonné l’Europe. Ces petites écritures qu’on plisse les yeux pour bien lire sont quelques-uns des seuls mots de l’exposition, littérairement très retenue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après, place aux images –- &lt;em&gt;a picture is worth a thousand words&lt;/em&gt; disent les Britanniques – dans la camera oscura, scénographiée de noir et blanc comme une gravure à la manière noire : elles surgissent de l’ombre. Dépourvues de légende, les photos flottent dans leurs cadres et seul un numéro les inscrit discrètement dans le dépliant qu’on prend avant d’entrer sur un conseil de l’ouvreur.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;fullwidth&quot;&gt;
&lt;a href='/assets/img/koudelka-amman-2012.png'&gt;&lt;img src='/assets/img/koudelka-amman-2012.png' alt='Amman, Jordanie, 2012 © Josef Koudelka &amp; Magnum Photos'/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
Amman, Jordanie, 2012 © Josef Koudelka &amp;amp; Magnum Photos
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;section id=&quot;toujours-le-meme-toujours-different&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Toujours le même, toujours différent&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;D’emblée, submergé. Par cette main colossale, ces doigts d’Hercule de marbre blanc tombés au milieu des colonnes aux fûts tranchés, une architrave qui s’élève inexplicablement au-dessus de ces ruines attirées par la terre et qui s’y décomposent lentement. D’emblée, tout est dit. La problématique des ruines est tout entière contenue dans chacune des photos qui forment une mosaïque méditerranéenne. Mais les ruines ne fournissent pas un prétexte en kit pour remonter rêveusement dans le temps à la façon romantique : au contraire, leur actualité nue et précise est ancrée dans le présent. « Dans les sites, je me sens bien, dit-il, surtout ceux où je suis seul »&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Josef Koudelka dans le documentaire de Coşkun Aşar, &lt;em&gt;Koudelka, Crossing the same river&lt;/em&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Vides d’hommes, ses photos laissent reines les ruines. Là se loge l’histoire oubliée et vouée à être effacée. Là se niche une ombre solitaire dans le théâtre-stade d’Aizanoi (Turquie) du II-IIIe siècle, autoportrait de l’artiste effacé. Ces photos ne sont (presque) pas faites pour immortaliser, au contraire. Elles sont des memento mori.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suspendu, fondu dans les murs ou monté à plat sur les présentoirs, chaque fragment est unique et universel à la fois. On est à Paris, à Pétra et partout en Méditerranée à la fois, dans cet espace créé par la concaténation des époques et des lieux, cet espace ouvert par l’exposition. On avance parmi ces photos comme à travers un bois. Leur disposition régulière masque un sentiment d’étrangeté : aussitôt les a-t-on dépassées qu’en se retournant, ce sont d’autres photos qu’on découvre au verso des premières. Le paysage se recompose derrière nous, toujours le même et toujours différent. Comme les paysages photographiés qui, à Amman, à Palmyre, à Orange, à Troie, à Mycènes, à Rome, à Ostie, à Héliopolis, portent tous le sceau gréco-romain et possèdent une unité dont l’évidence s’impose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peut-être s’impose-t-elle par son style : noir et blanc et panoramique, sobre et sans effets de manche. Le noir et blanc, bien loin d’être dicté par une nostalgie de l’argentique (il est d’ailleurs parfois numérique), provient d’une volonté d’offrir une « cohérence chromatique »&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Héloïse Conésa, conservatrice au département des Estampes et de la photographie et commissaire de l’exposition, &lt;a href=&quot;https://www.bnf.fr/sites/default/files/2020-06/DP_Koudelka.pd&quot;&gt;dossier de presse&lt;/a&gt;, p. 12.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; d’une part et par le souci d’explorer les possibilités de lumière, première en Méditerranée, de l’autre. Le panoramique, à contre-emploi, dirige l’attention vers des détails éclatés et nous appelle de l’intérieur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sans doute l’évidence s’impose-t-elle également par ce travail très intime de Koudelka avec ses modèles minéraux. On scrute avec lui les dalles piquetées et les temples tronqués, au plus près du grain de la pierre et au ras du sol, ou soulevé au contraire dans une plongée vertigineuse qui dévoile les gradins du théâtre et ses escaliers qui rayonnent depuis l’orchestre. Toujours différents, s’échelonnant sur plus de vingt siècles (XIIIe av. J.-C. - VIe ap. J.-C.), ces sites sont irrigués par une veine commune, une même civilisation disparue.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;fullwidth&quot;&gt;
&lt;a href='/assets/img/koudelka-apollonia-2007.png'&gt;&lt;img src='/assets/img/koudelka-apollonia-2007.png' alt='Apollonia, Libye, 2007 © Josef Koudelka &amp; Magnum Photos'/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
Apollonia, Libye, 2007 © Josef Koudelka &amp;amp; Magnum Photos
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;civilisation-des-espaces&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Civilisation des espaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;« Les Grecs et les Romains ont été les plus grands paysagistes de l’Histoire et dès lors, pour moi, photographier le paysage, c’était donner à voir cette admirable science de l’espace, de la lumière et des formes. » En effet, seul l’œil de l’artiste infatigable, cet « œil de peintre » repéré par Cartier-Bresson peut y découper sa vision ; car l’agencement des pierres est immuable, on ne peut rien toucher. Et Koudelka ne veut rien toucher. Au contraire, c’est à lui de se déplacer dans le site pour saisir et transmettre son atmosphère intacte. Pour cela, le photographe n’hésite pas : « mon credo c’est le maximum, et pour l’atteindre, la répétition » déclare-t-il dans le film &lt;em&gt;Koudelka, Crossing the same river&lt;/em&gt;, de Coşkun Aşar, que l’on voit après le tourniquet de fin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La répétition, c’est arpenter les marches des théâtres de Tunisie, le cardo maximus d’Éphèse, le decumanus, se glisser derrière les péristyles et les façades, trouver la tête sculptée au coin d’un bloc et réussir à capter l’émotion. Revenir, encore, prendre les photos par tous les temps, trouver la pluie dans les creux des dalles inégales – ou ne pas en prendre, si le jour n’est pas propice, si la lumière ne s’y prête pas, si l’angle n’émerge pas. Le photographe s’écrase contre un mur pour la bonne prise de vue, dans une position tordue, à vingt centimètres du sol. S’il le pouvait, il repousserait le mur extérieur juste du centimètre dont il a besoin pour la photo. Il ne peut pas, alors il fait sans. Et pour un instant emprunte au Tibre personnifié, statufié dans la villa d’Hadrien à Tivoli. Il s’immobilise ; il devient pierre pour saisir la pierre. L’aqueduc aérien du Pont du Gard se reflète presque parfaitement dans l’eau qu’il surplombe, dessinant une image de complétude : l’architecture associée à la nature. Dans les herbes qui croissent entre les colonnades, dans ces cyprès qui prolongent un temple, jusque dans ce soleil couchant hachuré par la rangée de colonnes qui borde le cardo maximus, la nature est présente partout. Végétal et minéral s’entrelacent ; l’élément humain est volontairement exclu de cette harmonie, tout au plus protubérance d’ombre hérissant une photo. C’est l’essence de l’Europe qui est capturée, pas les Européens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’Europe, &lt;em&gt;ovvero&lt;/em&gt; la Méditerranée : les deux termes, s’ils ne sont pas interchangeables, possèdent la même réalité culturelle. Les 110 photos présentées sont la moisson de trente années inlassables où Josef Koudelka a sillonné les sites archéologiques des bords du Mare Nostrum. Attention : point de photographie archéologique, ça ne l’intéresse pas. Qu’on ne s’attende pas à des représentations grandioses de Troie ; il expose le simple granit des pavés menant aux Portes Scées. Ce qui l’intéresse, Koudelka, c’est montrer les ruines émouvantes, c’est trouver l’angle juste qui rend la beauté, l’unicité du lieu. Et en même temps, le cliché classe ce lieu parmi ses pairs, dans une continuité, un cercle clos sur les pourtours de la Méditerranée, ceinturé par des colonnes d’Hercule innombrables. Et toutes ces colonnes, « cous coupés » apollinairiens, ressemblent à une forêt pétrifiée érodée par le temps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Nous savions bien que toute la terre apparente est faite de cendres, que la cendre signifie quelque chose » déclarait Valéry&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;valery_crise_1919&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Paul &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Valéry&lt;/span&gt;, « La Crise de l’esprit », &lt;em&gt;Nouvelle revue française&lt;/em&gt;, vol. 13, Paris, 1919, p. 321‑337, « Première lettre », p. 321.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; ; le geste de Koudelka, lui, nous ouvre d’âpres « ruines ». Deux manières symétriques de penser le temps dans son développement, mortifère et fertile, perdu et retrouvé. Des cendres aux ruines ou des ruines aux cendres, une gémellité d’idées apparente le poète et le photographe : l’humus des civilisations (pas tout à fait) disparues nourrit l’Europe et la fait fructifier.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-valery_crise_1919&quot;&gt;
&lt;p&gt;Paul &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Valéry&lt;/span&gt;, « La Crise de l’esprit », &lt;em&gt;Nouvelle revue française&lt;/em&gt;, vol. 13, Paris, 1919, p. 321‑337, &lt;a href=&quot;https://fr.wikisource.org/wiki/La_Crise_de_l%E2%80%99esprit_(NRF,_1919)&quot;&gt;https://fr.wikisource.org/wiki/La_Crise_de_l%E2%80%99esprit_(NRF,_1919)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>/2020/11/01/koudelka-mariage-beaute-temps/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/11/01/koudelka-mariage-beaute-temps/</guid>
        
        
        <category>Lectures</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Faire vivre les ruines ?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='koudelka-ruines-bnf' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='koudelka-ruines-bnf' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/koudelka-ruines-bnf.jpeg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/koudelka-ruines-bnf.jpeg' alt='Compte-rendu de l’exposition _Josef Koudelka. Ruines_ [à la Bibliothèque nationale de France, du 15 septembre au 16 décembre 2020]([https://www.bnf.fr/fr/agenda/josef-koudelka-ruines). Pour un contrepoint à cette perspective critique, [voir la recension approbatrice publiée ici-même](/2020/11/01/koudelka-mariage-beaute-temps/).'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Compte-rendu de l’exposition &lt;em&gt;Josef Koudelka. Ruines&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;%5Bhttps://www.bnf.fr/fr/agenda/josef-koudelka-ruines&quot;&gt;à la Bibliothèque nationale de France, du 15 septembre au 16 décembre 2020&lt;/a&gt;. Pour un contrepoint à cette perspective critique, &lt;a href=&quot;/2020/11/01/koudelka-mariage-beaute-temps/&quot;&gt;voir la recension approbatrice publiée ici-même&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;epigraph&quot;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Les ruines, ce n’est pas le passé, c’est l’avenir. Tout, autour de nous, un jour, sera en ruines
&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;
Josef Koudelka, &lt;cite&gt;Ruines&lt;/cite&gt;
&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La citation à l’entrée de l’exposition &lt;em&gt;Josef Koudelka, Ruines&lt;/em&gt; à la Bibliothèque nationale de France ne pouvait qu’irrésistiblement forcer la visite du lecteur de Valéry. Quelques pas plus loin, la carte qui occupe le mur droit de la salle principale donne le ton, géographique, de l’exposition et impose immédiatement l’Europe à la conscience du visiteur en reprenant la projection habituelle de l’empire romain réclamée par le parcours du photographe français d’origine tchèque à travers les sites archéologiques de l’antiquité gréco-latine. La scénographie même de l’exposition confirme cette impression en dissolvant les distinctions de la géopolitique moderne pour confondre les rives Nord et Sud dans l’unité de l’antique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, le propos de l’exposition, malgré quelques exceptions notables qui sont sans doute – et ce n’est pas un hasard – les clichés les plus intéressants, se fonde uniquement sur la figuration esthétisante des ruines, sans qu’à travers la petite centaine d’oeuvres présentées aucune autre lecture ne se laisse fermement appréhender. Or, l’esthétique proposée confine à un néo-romantisme auquel manquerait le sublime : dans les mains de l’Hamlet moderne, les crânes n’annoncent visiblement qu’un ravissement de natures mortes. Seule une lecture géographique, où les sites archéologiques deviennent paysages, permet d’enrichir l’exposition. Mais si cette option est soutenue par le minimaliste livret qui offre un classement géographique des pièces, la scénographie de Jasmin Oezcebi prend résolument le parti de l’esthétique en préférant un énigmatique arrangement. Cette contradiction entre les deux médiations, qui donne l’idée d’une hésitation malheureuse du commissariat, complexifie le repérage dans un espace muséographique que la mise en scène des pièces, pour réussie qu’elle soit sur le plan visuel, rendait déjà peu pratique : si les choix, notamment de lumière, subliment avec brio le noir et blanc des clichés et que leur arrangement, dans sa densité, créé une athmosphère grave mais sereine, non dénuée du tragique qui manque aux oeuvres elles-mêmes, les suspensions du milieu de la salle forcent un parcours alambiqué où les visiteurs badauds ne cessent de se heurter. Ainsi, si les oeuvres sont souvent belles, on sortira déçu d’une exposition qui ne fait pas oeuvre elle-même et peine à offrir un propos d’ensemble convainquant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutefois, les défauts comme les réussites jettent quelques lumières sur les relations qu’entretient l’Européen avec sa part antique, de l’évidence de son inscription dans les représentations du paysage – une évidence à laquelle la photographie promotionnelle touristique, vers laquelle tendent certaines des oeuvres présentées, n’est pas étrangère –- aux possibilités de mobilisation renouvelée de cet héritage dans les mouvements de l’art actuel. Si l’esthétique de la ruine proposée par Josef Koudelka était plus incisive, plus tranchante, le dépassement de la représentation strictement patrimoniale de cette imagerie au profit d’une pleine intégration dans une dynamique artistique, qui ferait vivre le patrimoine au-delà du seul souvenir, serait une pierre tout à fait remarquable ajoutée à l’édification d’une véritable culture européenne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On ne saurait conclure cette recension sans inciter le visiteur à remarquer encore la confrontation de l’Européen à sa part méditerranéenne qu’impose cette exposition. Si &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/10/13/lepenies-reve-francais-europe-latine/&quot;&gt;la lecture du dernier ouvrage de Wolf Lepenies&lt;/a&gt; montrait la préoccupation intéressée des Français pour la &lt;em&gt;mare nostrum&lt;/em&gt;, il faut reconnaître que cette région résonne bien légitimement comme une musique lancinante, à laquelle l’identité européenne ne devra cesser de méditer pour espérer se trouver.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>/2020/11/01/koudelka-faire-vivre-ruines/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/11/01/koudelka-faire-vivre-ruines/</guid>
        
        
        <category>Lectures</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pour un prix littéraire européen</title>
        <description>&lt;div class=&quot;epigraph&quot;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Quand les différents pays d’Europe sont isolés les uns des autres, quand les poètes ne lisent plus de littérature que dans leur propre langue, la poésie dans chaque pays se détériore.
&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;
T.S. Eliott, &lt;cite&gt;The Unity of European Culture&lt;/cite&gt;
&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les traités européens, malgré les limites de leur périmètre, constituent les linéaments d’un contrat social européen. La soumission aux normes partagées comme le bénéfice des droits communautaires avèrent une citoyenneté européenne que les particuliers éprouvent depuis la saisie des juridictions de l’Union jusqu’à la disparition des postes frontières, en passant par les étoiles qu’arborent leurs passeports et les frontispices de leurs institutions nationales. Pourtant, l’existence de fait d’une certaine citoyenneté européenne n’implique pas mécaniquement sa reconnaissance par les particuliers. Si Maastricht rappela les ambitions symboliques du projet européen, les autorités de l’Union peinent à les concrétiser et quelques malheureux coups de rame n’ont hélas guère ridé la surface de ces eaux tranquilles. Dans la foultitude des projets de Bruxelles, il n’y a guère que le programme Erasmus qui soutienne avec un peu d’ambition la promotion d’une identité européenne : &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/05/10/enseigner-langues-europeennes/&quot;&gt;les faiblesses du programme&lt;/a&gt;, qui finance davantage l’épanouissement stérile d’une jeunesse vagabonde que la communication entre les peuples, sont béantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La reconnaissance par l’ensemble des Européens d’une citoyenneté commune ne saurait faire abstraction d’une véritable politique symbolique, menée conjointement par l’Union et par les nations, et dont le pilier principal ne peut être que la culture. Ferment et levain des identités, la culture seule a capacité à transcender les particularismes sans les anéantir. À travers elle peuvent se lire et se légitimer les continuités que les organisations sociales affirment, quand ses manifestations, véritables rites sécularisés, actualisent concrètement les liens qui soudent les communautés. Si les garanties juridiques et économiques peuvent bien tracer les contours d’une citoyenneté, elles ne peuvent l’emplir de l’esprit qui seul l’animera : aussi tangible que la citoyenneté européenne soit déjà, sans culture commune, elle ne restera qu’une mue inerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelques projets de l’Union, souvent menés sous l’égide de principes économiques, œuvrent déjà à l’émergence de cet espace commun, qui doit se cultiver tout autant en regard du passé qu’en direction de l’avenir. De remarquables projets ont ainsi vu le jour, tant sur le versant patrimonial, comme la bibliothèque numérique européenne Europeana&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Sur ce sujet, nous nous permettons de renvoyer à notre article : &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;travier_europeana_2019&quot;&gt;Nathanaël &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Travier&lt;/span&gt;, « Europeana : la bibliothèque et le monde », &lt;em&gt;Le Grand Continent&lt;/em&gt;, 22.01.2019, &lt;a href=&quot;https://legrandcontinent.eu/fr/2019/01/22/europeana-la-bibliotheque-et-le-monde/&quot; role=&quot;doc-biblioref&quot;&gt;https://legrandcontinent.eu/fr/2019/01/22/europeana-la-bibliotheque-et-le-monde/&lt;/a&gt;, consulté le 30.10.2020&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, que sur celui de la création et de la diffusion, notamment dans les domaines de la musique ou de l’audiovisuel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Face à ce tableau, on s’étonne pourtant de l’absence de la littérature contemporaine : les lettres, art qui ne présuppose que peu de moyens tout en bénéficiant d’une aura considérable, sont étonnamment délaissées par les politiques européennes. Il serait pourtant facile de mettre en commun une scène littéraire partagée et de faire advenir un lecteur européen : l’Union pourrait financer chaque année la traduction, dans toutes les langues européennes, de quelques œuvres littéraires empruntées à la diversité de sa production contemporaine, tant dans le domaine de la fiction que dans celui de la pensée ou de la critique. La mise en place d’un prix permettrait d’en arrêter la sélection tout en assurant la visibilité médiatique du projet : il pourrait même aisément s’appuyer sur des initiatives déjà existantes, comme le Prix de l’État autrichien pour la littérature européenne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certes, les observateurs les plus vigilants des politiques européennes rétorqueront qu’un tel prix existe déjà. Mais le Prix de littérature de l’Union européenne, outre son défaut flagrant de visibilité, outre des faiblesses structurelles qui confinent au cliché comme la rotation qui assure à tous les pays une nomination triannuelle, outre le fait qu’il dépasse l’Union pour englober les trente-sept pays impliqués dans le programme Europe Créative, manque l’essentiel en n’assumant pas la traduction des œuvres choisies. Porter une œuvre au pinacle – le refus de la compétition a quelque chose de gentillet : le Nobel aurait-il une telle aura s’il récompensait chaque année une quarantaine de lauréats ? –, la diffuser à travers toute l’Union dans le temps resserré que suscite l’émoi d’un prix, stimuler critiques, débats et enthousiasmes sur moment focal du calendrier culturel, voilà les objectifs que doit se fixer un prix européen pour atteindre le succès.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les Européens pourraient alors partager chaque année une lecture unanime, se réunir autour d’une chose collective où circuleraient des idées, où se montrerait, dans toute sa vitalité et son dynamisme, un pan d’une des cultures qui composent l’Union. Un tel prix soutiendrait l’émergence d’un espace culturel commun scandé par un rythme partagé, d’un territoire symbolique dans lequel l’identité européenne pourrait se réaliser et prospérer. Un tel espace existait par le passé, il existe sans doute encore aujourd’hui ; un tel prix, traduit simultanément dans l’intégralité des langues de l’Union, lui conférerait cohérence et homogénéité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sans avoir à mobiliser des moyens considérables, l’Union pourrait ainsi faire vivre l’espace symbolique dont son projet a si cruellement besoin et qui constitue le cœur de son utopie politique. De la littérature naîtrait un citoyen européen, connaissant ses voisins dans la vigueur de leur production intellectuelle, partageant enfin avec ses compatriotes européens une culture et des réflexions communes. Si dans les tribunaux circule déjà un citoyen de droit européen, si dans les centres commerciaux déambule un consommateur européen, qu’il est regrettable que les librairies ne puissent pas encore accueillir un véritable lecteur européen !&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-travier_europeana_2019&quot;&gt;
&lt;p&gt;Nathanaël &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Travier&lt;/span&gt;, « Europeana : la bibliothèque et le monde », &lt;em&gt;Le Grand Continent&lt;/em&gt;, 22.01.2019, &lt;a href=&quot;https://legrandcontinent.eu/fr/2019/01/22/europeana-la-bibliotheque-et-le-monde/&quot;&gt;https://legrandcontinent.eu/fr/2019/01/22/europeana-la-bibliotheque-et-le-monde/&lt;/a&gt;, consulté le 30.10.2020.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Oct 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>/2020/10/30/pour-prix-litteraire-europeen/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/10/30/pour-prix-litteraire-europeen/</guid>
        
        <category>Traduction</category>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La Folie de la traduction. Salvatore dans &lt;i&gt;Le Nom de la rose&lt;/i&gt; de Umberto Eco</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='salvatore-perlman' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='salvatore-perlman' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/salvatore-perlman.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/salvatore-perlman.jpg' alt=' Ron Perlman en Salvatore dans *Le Nom de la rose* de Jean-Jacques Annaud (1986)'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt; Ron Perlman en Salvatore dans &lt;em&gt;Le Nom de la rose&lt;/em&gt; de Jean-Jacques Annaud (1986)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans la multitude des moines qui peuplent l’abbaye inventée par Umberto Eco en 1980 et dans laquelle se déroulent les mystérieux événements du &lt;em&gt;Nom de la rose&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_il_1980&quot;&gt;Umberto &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Il Nome Della Rosa&lt;/em&gt;, Milano : Bompiani, 1980&lt;/span&gt;. Dans cette étude nous ferons référence à l’édition : &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1982&quot;&gt;Umberto &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Le Nom de la rose&lt;/em&gt;, Jean-Noël &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Schifano&lt;/span&gt; (trad.), Paris : B. Grasset, 1982, 510&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, un moine se distingue clairement parmi tous. Si les maîtres savants du « trivium » et du « quadrivium » font résonner la gravité et la fierté de l’homme médiéval, tels que Ubertino da Casale, Malachia de Hildesheim, Jorge de Burgos, il en est un qui, dès la simplicité de son nom, se déclare différent : le moine Salvatore. Contrairement à ses confrères, Salvatore est en fait un homme sans raffinement et sans érudition, très simple au contraire, au point de frôler la bestialité, la folie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La représentation de cette différence par rapport aux autres moines est ce que nous tâcherons d’analyser au sein de cette étude car, nous le verrons, elle en dit long sur la pensée d’Eco à propos des langues européennes (et de l’Europe) dans un Moyen Âge aux touches très contemporaines. En particulier, cette représentation contient en puissance toutes les réflexions que le sémioticien présentera plus amplement en 1993 dans l’essai &lt;em&gt;La ricerca della lingua parfetta&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_ricerca_1993&quot;&gt;Umberto &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La ricerca della lingua perfetta nella cultura europea&lt;/em&gt;, Roma Bari : Laterza, 1993&lt;/span&gt;. Dans cette étude nous férons référence à l’édition : &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_recherche_1997&quot;&gt;Umberto &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La recherche de la langue parfaite dans la culture européenne&lt;/em&gt;, Jean-Paul &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Manganaro&lt;/span&gt; (trad.), Paris : Éd. du Seuil, 1997, 436&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Dans ce texte, il rassemble ses méditations sur la possibilité d’une langue européenne, à partir desquelles nous essaierons enfin de tirer un raisonnement supplémentaire sur les possibilités et les limites de la traduction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, nous ne visons pas à dévoiler, de façon voyeuriste, une intention cachée de l’auteur, à faire remonter à la surface de ces pages quelque chose qu’Eco avait pensé et mis en place de manière stratégique, nous voulons seulement profiter de sa « machine à générer des interprétations »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1985&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Umberto &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Le Nom de la rose&lt;/em&gt;, Jean-Noël &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Schifano&lt;/span&gt; et Myriem &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Bouzaher&lt;/span&gt; (trad.), Paris : Grasset, 1985, 548, &lt;em&gt;apostille au Nom de la rose&lt;/em&gt;, p. 6.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, autrement dit jouer à aligner des jalons narratifs sur des parcours critiques propres à l’auteur. Après tout, comme Eco le dit dans les apostilles de son roman « rien ne console plus l’auteur d’un roman que de découvrir les lectures auxquelles il n’avait pas pensé et que les lecteurs lui suggèrent »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1985&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;apostille au Nom de la rose&lt;/em&gt;, p. 9.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Il cite ensuite des interprétations, des remarques plus ou moins érudites que les lecteurs ont élaboré à propos de son texte et face à l’interrogation de sa conscience à propos de ces sous-textes du texte, il coupe avec une gravité satisfaite « Le texte est là et il produit ses propres effets. Que je le veuille ou non […] L’auteur devrait mourir après avoir écrit. Pour ne pas gêner le cheminement du texte »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1985&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;apostille au Nom de la rose&lt;/em&gt;, p. 15.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Voici où &lt;em&gt;Le Nom de la rose&lt;/em&gt; nous a mené.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;la-representation-de-la-folie-chez-salvatore&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;La représentation de la folie chez Salvatore&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il faut tout d’abord commencer par des prémices historiques car la représentation de la folie de Salvatore, avant d’avoir une valeur symbolique, s’enracine dans la tradition représentative de l’&lt;em&gt;insipiens&lt;/em&gt; médiéval, c’est-à-dire un fou, mais compris selon une certaine conception médiévale de la folie. Lors de sa première apparition, en effet, Eco décrit le moine non pas comme un homme sans sagesse, mais comme faisant partie de ce groupe d’individus qui, au Moyen Âge « avaient leurs noms et leurs subdivisions en légions, comme les démons »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1982&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Le Nom de la rose&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;op. cit.&lt;/em&gt;, p. 195.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; ; et de ces légions l’auteur rapporte une dense liste de catégories : « capons, rifodés, protomédecins, pauperes verecundi, francs-mitous, narquois, archi-suppôts, cagous »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1982&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; etc. Ces mots pittoresques, aujourd’hui disparus, désignaient avec précision les différents types de parias de la société médiévale, c’est-à-dire ceux qui, chassés des villages ou exilés volontaires, consacraient leur vie à voyager, à sillonner les terres d’Europe, plus ou moins religieusement. Les limites des catégories de ces &lt;em&gt;légions&lt;/em&gt;, appelées ainsi par Eco car ces gens constituaient une partie historiquement négligée mais considérable de la population médiévale, étaient en outre extrêmement poreuses. Au cours d’une seule existence, même si brève, on pouvait facilement passer du statut de vagabond fuyant les couvents à celui de vendeur de reliques, de devin à voyant. Tout comme Salvatore qui, en zigzaguant entre ces alvéoles sociales, « erra de par le monde, en mendiant, en maraudant, en se faisant passer pour malade, en se plaçant provisoirement chez quelque seigneur, en reprenant de nouveau le chemin de la forêt, de la grand’route »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1982&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-7&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-7&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, p. 194.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Mais si de l’intérieur cette partie de la société était variée et changeante, de l’extérieur elle était considérée comme une entité organique. Compte tenu de l’étroite tripartition de la société médiévale entre &lt;em&gt;bellatores&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;oratores&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;laboratores&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-8&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-8&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Guerriers, prêtres et paysans.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, ces « démons » étaient en fait tous ceux qui ne pouvaient ou ne voulaient pas légitimement intégrer le maillage rigide de la société et étaient donc qualifiés dans leur ensemble d’&lt;em&gt;insipiens&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne pas accepter l’ordre social au Moyen-Âge signifie ne pas accepter l’ordre que Dieu a imposé sur Terre et donc ne pas accepter Dieu lui-même. De là, on comprend la racine biblique du terme, cité au Psaume 52 qui commence par les mots « Dixit insipiens in corde suo : non est Deus »&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-9&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-9&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Traduction personnelle : « L’insensé dit en son cœur : Dieu n’existe pas ».&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; ; l’&lt;em&gt;insipiens&lt;/em&gt; donc n’est pas celui qui a perdu la raison, mais tous ceux qui, dans les formes les plus variées, nient à travers leur vie l’existence de Dieu, brouillent les limites de l’ordre. Ceci fut, d’ailleurs et à titre de bon exemple, le destin obligé de beaucoup de ces gens que nous appellerions aujourd’hui « du spectacle ». Un monde bigarré, d’artistes, que nous mettons, par commodité, dans le grand chaudron des “bouffons”, des “jongleur”, mais qui en réalité était constitué d’une galerie variée et spécialisée d’acteurs, de forains, de musiciens, de danseurs, qui erraient parmi les cours d’Europe et qui ne se retrouvaient qu’à des occasions spéciales, comme comme la fête de Bologne où chaque année plus de trois mille bouffons envahissaient les arcades de la « ville rousse » pour se donner aux grands jours de fête&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;pietrini_i_2011&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-10&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-10&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Cf. Sandra &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Pietrini&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;I giullari nell’immaginario medievale&lt;/em&gt;, Roma : Bulzoni, 2011.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais malgré cette condamnation au nomadisme, l’isolement moral et &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt; n’a pas coûté à ces individus une marginalisation symbolique et iconographique. Bien au contraire, comme Michel Foucault le saisit dans son travail d’analyse sur la folie&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;foucault_histoire_1976&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-11&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-11&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Michel &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Foucault&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Histoire de la folie à l’âge classique&lt;/em&gt;, Paris : Gallimard, 1976, chap. 1.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, au Moyen Âge, le fou – étant intégré dans l’opposition ancienne entre le Bien et le Mal comme la partie inéluctable de la tragédie humaine – était admis et considéré comme faisant partie intégrante de la société. Ceci est mis en évidence par la fascination que les fous exerçaient sur la philosophie et la religion, mais aussi et surtout sur l’art. La représentation picturale du fou a en réalité trouvé sa plus grande intensité dans la peinture médiévale et a ensuite été codifiée et portée à son plus haut niveau par les grands maîtres flamands du XVIe siècle tels que Dürer, Brueghel et Bosch. Dans le tableau &lt;em&gt;La Nef des fous&lt;/em&gt; de ce dernier&lt;label for='bosch-nef-fous' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='bosch-nef-fous' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/bosch-nef-fous.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/bosch-nef-fous.jpg' alt='Jérôme Bosch, *La Nef des Fous* (1500-1510) au Musée du Louvre. [Wikicommons](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Jheronimus_Bosch_011.jpg
).'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Jérôme Bosch, &lt;em&gt;La Nef des Fous&lt;/em&gt; (1500-1510) au Musée du Louvre. &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Jheronimus_Bosch_011.jpg&quot;&gt;Wikicommons&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;, Foucault retrouve une expression précise de la condition du fou dans l’imaginaire médiéval : le stéréotype de la sédition et de l’absurdité de la condition humaine, animale et bestiale, avec des traits déformés et des membres mutilés : des visages déconcertants dans lesquels s’exorcisent les peurs inconscientes de la société médiévale, protagonistes, dans le tableau, d’un stupide voyage vers le néant ou – peut-être – vers la connaissance universelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grossièrement, donc, le fou au Moyen Âge est représenté comme une créature démoniaque, bestiale mais traversée par une tension cognitive qui oscille entre le néant et le tout, et Salvatore n’est que l’incarnation parfaite de cette représentation. En le présentant, le narrateur Adso de Melk dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans ma vie il ne m’est jamais arrivé, comme il arriva par contre à nombre de mes frères, d’être visité par le diable, mais je crois que si ce dernier devait m’apparaître un jour, incapable par décret divin de celer entièrement sa nature quand bien même il voudrait se faire semblable à l’homme, il n’aurait d’autre aspect que celui que m’offrait en cet instant notre interlocuteur&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1982&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-12&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-12&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Le Nom de la rose&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;op. cit.&lt;/em&gt;, p. 53.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le physique de Salvatore est en effet répugnant : le front bas, les yeux petits, les dents noires et pointues comme celles d’un chien. Même dans les adaptations cinématographiques du roman, les costumiers semblent avoir laissé libre cours à leur imagination pour représenter la difformité et la laideur de Salvatore, arrivant toujours au même résultat abominable. Tout comme sa forme physique s’étend à travers des courbes et des proportions irrégulières, la langue que parle Salvatore prend des formes inattendues, et c’est à travers elle qu’il manifeste sa position liminaire, de folie, vers la connaissance universelle.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;la-langue-multiple-de-salvatore&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;La langue multiple de Salvatore&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Salvatore ne parle pas une seule langue, mais toutes les langues en une seule ou, comme le dit Eco, « toutes les langues et aucune »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1982&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-13&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-13&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, p. 54.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Le roman explique qu’il s’agit là du fruit délicieusement fou de sa vie nomade car, comme Adso le raconte, le fou s’était inventé « une langue à lui, formée de lambeaux des langues avec lesquelles il était entré en contact»&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1982&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-14&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-14&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Trouvaille exceptionnelle, celle-ci, d’un personnage qui parle toutes les langues avec lesquelles il est entré en contact et qui donc, dans un monastère où la règle est de parler latin, parle cette langue et en même temps toutes les langues nées du latin sur le continent européen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salvatore baragouine un mélange de « vernacularisations » latines avec des termes italiens, français, espagnols, provençaux et de divers dialectes. Le narrateur avoue qu’il n’est plus capable de reproduire cette langue avec précision, mais &lt;em&gt;grosso modo&lt;/em&gt;, du chaudron lexical des langues néo-latines, Salvatore tire des termes en liberté, en composant des phrases comme :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mais Salvatore non est insipiens ! Bonum monasterium, et aqui on baffre et on prie dominum nostrum. Et el reste valet une queue de cerise. Et amen. No ?&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-15&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-15&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1982&quot;&gt;&lt;em&gt;ibid&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;. Il est intéressant de remarquer le travail de traduction sur cette langue inexistante, car le texte en italien se présente comme « Ma Salvatore non est insipens! Bonum monasteri, et aqui se magna e se priega dominam nostrum. Et el resto valet un figo seco. Et amen, no? ».&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et l’on découvrira dans le récit, en fait, que Salvatore est tout sauf fou, car il a trouvé dans le monastère un refuge sûr après l’agitation d’un passé hérétique qui se manifeste clairement à travers ce qu’il dit. Parce que Salvatore ne s’exprime pas seulement à travers les mots qui lui sont restés collés lors de ses voyages aux quatre coins de l’Europe, ni seulement à travers une série d’onomatopées (« Zac! » ; « Gnam » etc. ) qui rappellent beaucoup le &lt;em&gt;grammelot&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-16&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-16&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La grammelot est une langue scénique qui ne repose pas sur l’articulation en mots, mais reproduit certaines propriétés du système phonétique d’une seule ou diverses langues, telles que l’intonation, le rythme, les sons, les cadences, la présence de phons particuliers, et les recompose en un flux continu, qui ressemble à un discours et consiste plutôt en une séquence rapide et arbitraire de sons. Bien que le grammelot ait des antécédents illustres en France et en Italie (dans le multidialectalisme de la comédie de la Renaissance, ou de la comédie de rue française du XVIIIe siècle), sa création est l’œuvre de Dario Fo (cf. &lt;em&gt;Mistero Buffo&lt;/em&gt;, 1969).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; de la &lt;em&gt;Commedia dell’arte&lt;/em&gt;, mais utilise aussi et surtout par de véritables expressions complètes qui renvoient à diverses stratifications géologiques et géographiques de son existence :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;je me rendis compte que, plus qu’inventer ses propres phrases, il utilisait disjecta membra d’autres phrases, entendues un jour, selon la situation et les choses qu’il voulait dire, comme s’il ne réussissait à parler d’un aliment, en somme, qu’avec les mots des gens chez qui il avait mangé de cet aliment, et à n’exprimer sa joie qu’avec des sentences qu’il avait entendu émettre par des gens joyeux, le jour où il avait éprouvé une joie égale. C’était comme si son langage était à l’image de sa face, fait de morceaux de faces d’autrui assemblés&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1982&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-17&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-17&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et c’est ainsi, par exemple, qu’à travers l’expression qu’il répète de façon hystérique &lt;em&gt;Pénitenziagite !&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-18&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-18&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Il s’agit de la crase et de la vulgarisation de l’exclamation latine « Poenitentiam agite », (“faites pénitence !”). Cette devise fut inventée par le mouvement hérétique des Apostoliques fondé par Gherardo Segarelli à la fin du XIVe siècle et ensuite reprise par son disciple Dolcino da Novara et son mouvement hérétique.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, Salvatore révèle et annonce, aux lecteurs les plus érudits, son ancienne appartenance au mouvement dolcinien&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-19&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-19&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Du nom de son fondateur Fra’ Dolcino.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, un mouvement hérétique qui était apparu et s’était répandu avec grand succès dans les campagnes du nord de l’Italie, qui voulait revenir à une chrétienté primitive, sans aucun pouvoir temporel ni siège fixe, et ne faisant aucune distinction entre clercs et laïcs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais ce qui est intéressant, c’est que Salvatore, avec sa langue curieuse (qui est à bien regarder une sorte d’intertexte oral continu), est bien compris par tous les moines malgré le fait qu’ils viennent des régions les plus lointaines d’Europe (du sud de l’Italie au nord de l’Écosse). Et cela fait de la langue de Salvatore une langue &lt;em&gt;koiné&lt;/em&gt;, au pair du latin : potentiellement le contrepoint vulgaire de la langue latine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La langue parlée par Salvatore semble donc une sorte d’espéranto &lt;em&gt;ante litteram&lt;/em&gt;, au point d’apparaître aux oreilles d’Adso da Melk comme la « langue adamique que l’humanité heureuse avait parlée, tout le monde uni par un seul langage »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1982&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-20&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-20&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Et c’est à travers cette affirmation que nous nous permettons de rapprocher la création de ce personnage aux réflexions sur la relation entre l’homme et l’idée d’une première langue, unique, pré-babélique, qu’Eco transcrit dans l’essai &lt;em&gt;La ricerca della lingua perfetta&lt;/em&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_ricerca_1993&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-21&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-21&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La ricerca della lingua perfetta nella cultura europea&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;op. cit.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, à l’issue duquel, d’ailleurs, il se place ouvertement du côté de la diffusion de l’espéranto, car :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;si la tendance à l’unification européenne va de pair avec la tendance à la multiplication des langues, l’unique solution possible réside dans l’adoption complète d’une langue européenne&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_recherche_1997&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-22&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-22&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La recherche de la langue parfaite dans la culture européenne&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;op. cit.&lt;/em&gt;, p. 378.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans ce recueil de textes et d’articles écrits au cours de sa carrière et rassemblés pour la collection réalisée par Jacques Le Goff, « Faire l’Europe »&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-23&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-23&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Il s’agit d’une collection publiée progressivement et simultanément par cinq éditeurs : C.H. Beck, Munich ; Basil Blackwell, Oxford ; Crítica, Barcelone ; Laterza, Rome ; Éditions du Seuil, Paris.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, Eco retrace l’histoire de la relation de l’homme avec le drame de la &lt;em&gt;confusio&lt;/em&gt; de Babel, ses conceptions philosophiques-religieuses (avec les conséquentes variations interprétatives de Genèse 10 et 11) et ses réactions linguistico-scientifiques au fil du temps. Et voici que notre Moyen-Âge réapparaît, sous la forme du traité dantesque &lt;em&gt;De vulgari eloquentia&lt;/em&gt;, dans lequel le poète, tentant d’ennoblir les dialectes vulgaires, il se met à la recherche d’un dialecte qui étant « illustre, cardinale, aulico e curiale »&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-24&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-24&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;De vulgar eloquentia&lt;/em&gt;, I, XVIII.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; pourrait être élu dialecte « primus inter pares » et se rapprocher ainsi du latin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais derrière ce traité linguistique nous pouvons voir en filigrane la situation politique et culturelle du début du XIVe siècle, qui est aussi celle de nos moines. En l’an de grâce 1327, l’Eglise romaine est profondément en crise. La papauté est engagée sur plusieurs fronts : contre l’empereur et contre des ennemis internes qui souhaitent la réformer. L’Europe est parsemée de foyers hérétiques (&lt;em&gt;Fraticelles&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Patarins&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Cathares&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Vaudois&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Joachimites&lt;/em&gt; etc.), comme le mouvement de Frère Dolcino, qui tenta de revenir à un christianisme purement évangélique, niant radicalement tout ce que la hiérarchie ecclésiastique avait fait et établi depuis le pape Sylvestre I (314-337). Le Conseil fictif, qui est organisé au sein du roman sur la question de la pauvreté de Jésus&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1982&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-25&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-25&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Le Nom de la rose&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;op. cit.&lt;/em&gt;, p. 343‑356.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; en vue de la rencontre entre le franciscain Michele da Cesena et le pape (ce qui est par contre un fait historique), est le reflet paradigmatique de cette Église divisée, fracturée par des interprétations opposées de l’Évangile et qui désormais digère mal les lignes doctrinales imposées par Rome&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-26&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-26&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;En cette période, d’ailleurs, le siège de la papauté n’est plus à Rome, mais à Avignon (1309-1378).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Ce double mouvement, d’une part de désintégration par le bas, d’autre part de tension centralisatrice par le haut se traduit linguistiquement par le conflit entre latin et langues vulgaires dont découle le traité de Dante : une myriade de langues vulgaires commencent à se manifester avec force et clarté, se faisant jour en littérature, alors que l’église entend maintenir la primauté du latin comme langue véhiculaire dans les églises, les académies, les cours et les tribunaux : « l’unique langue qui était, à cette époque, enseignée grammaticalement dans les écoles, dit Eco, idiome &lt;em&gt;artificiel&lt;/em&gt;, « perpétuel et incorruptible », […] rigidifiée dans un système de règles par des grammairiens qui (comme Servius entre le IVe et le Ve siècle, ou Priscien entre le Ve et le VIe siècle) légiféraient alors que ce n’était plus la langue vivante à Rome »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_recherche_1997&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-27&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-27&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La recherche de la langue parfaite dans la culture européenne&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;op. cit.&lt;/em&gt;, p. 53.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le roman cette polarisation linguistique se traduit géographiquement dans la sensible différence entre la vie dans l’abbaye en haut de la montagne et la vie à l’extérieur, sur ses pentes, dans le village, que les moines regardent avec un mélange de crainte, fascination et mépris (avec cette perspective de tension et d’opposition, on peut mieux lire l’épisode de la jeune fille occitane, avec laquelle Adso a une tendre liaison et qui est brûlée sur le bûcher pour sorcellerie). Mais Eco nous montre qu’entre le chaos terrestre du village et l’ordre céleste du monastère, la limite n’est pas si nette. Non seulement dans le monastère se déroulent les faits les plus pécheurs et les plus démoniaques qui soient, mais au fur et à mesure de la narration on découvre qu’il n’existe pas vraiment un seul coupable, car l’aura morale de tous les moines est troublée par les enquêtes et les questions des deux protagonistes. Salvatore n’est que le premier, sa diversité sert dans la narration comme élément d’accroche d’un mouvement de déconstruction progressive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sa présence dans le monastère n’est donc que cela : le symptôme que la frontière entre le ciel et la terre n’est pas dans les murs de l’abbaye, ou plutôt que – même s’ils l’ont été à un moment donné – ces derniers sont en train de s’effondrer. Salvatore représente donc ce monde varié, multiforme ou dissemblable qui entoure les monastères et qui, en réalité, est en train de les infiltrer, quand bien même que l’Église le déclare fou et irrationnel. À tel point qu’Adso, jeune moine habitué à une Église aux principes clairs et à une certaine cohérence doctrinale, sort bouleversé du dialogue dans lequel Salvatore lui raconte, à sa manière, ses errances passées ; il dit à son maître Guillaume de Baskerville : « Maître, moi je ne comprends plus rien »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1982&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-28&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-28&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Le Nom de la rose&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;op. cit.&lt;/em&gt;, p. 201.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salvatore exprime donc au mieux ce moment où les monastères ont commencé à devenir les vestiges d’une église unifiée, et c’est une présence vivante de la façon dont l’Eglise dans laquelle vivent ces moines est un système en déclin qui doit être renouvelé. Autrement dit, à travers la langue mixte de Salvatore, nous percevons la chute du latin comme seule langue véhiculaire et donc la fin des grands monastères d’Europe, mais ce n’est pas tout : il représente aussi, de manière plus large, la forme de discours du &lt;em&gt;vulgus&lt;/em&gt; qui planait sur notre continent en 1327. Une réalité hétérogène et fascinante et si Adso, en regardant Salvatore, ressent d’une part la peur et le dégoût, il ajoute d’autre part :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je le regardais avec curiosité, non point pour la singularité de son expérience, mais au contraire précisément parce que ce qui lui était arrivé me semblait l’épitomé remarquable de tant d’événements et de mouvements qui rendaient fascinante et incompréhensible l’Italie de cette époque&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_nom_1982&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-29&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-29&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, p. 199.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;ce-que-la-langue-de-salvatore-nous-dit-sur-la-traduction&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Ce que la langue de Salvatore nous dit sur la traduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mais si la forme de la langue est une chose, son contenu en est une autre. On peut en fait se demander pourquoi Adso, alors qu’il ne parle aucune des langues de Salvatore (on peut supposer que, si les événements avaient eu lieu dans la réalité, Adso aurait dû parler allemand, peut-être anglais avec son professeur et avec le reste des moines en latin), est capable de comprendre ses discours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On peut supposer que sa compréhension formelle de la langue découle de la proximité avec le latin des différentes langues utilisées par le moine, mais on pourrait aussi voir dans cette fluidité du dialogue le symptôme de la forte union culturelle garantie par le réseau de la chrétienté qui couvrait, à travers les monastères, le continent européen. D’une certaine manière, on pourrait dire que l’unité culturelle de l’Europe au sein de ces monastères était évidente. La forme de la langue de Salvatore peut donc très aisément zigzaguer et varier, car le contenu sur le fond est bien clair pour tous. Et donc, bien que Salvatore parle différentes langues, nul besoin de traduction pour le comprendre. En ce sens, nous pourrions considérer la traduction comme une activité plus culturelle que linguistique. Le véritable intérêt des possibilités de traduction n’est donc pas la capacité de translittérer un terme d’une langue à une autre, mais la possibilité d’être conscient de ce qui se cache culturellement derrière un terme donné dans une langue donnée. Or, loin d’aspirer au retour d’une culture centralisée et univoque comme celle en vigueur au Moyen Age, Eco va dans la direction opposée, dans un effort de mise en œuvre non pas linguistique, mais référentiel :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le problème de la culture européenne de l’avenir ne réside certainement pas dans le triomphe du polyglottisme total […] mais dans une communauté de personnes qui peuvent saisir l’esprit, le parfum, l’atmosphère d’une parole différente. Une Europe de polyglottes n’est pas une Europe de personnes qui parlent couramment beaucoup de langues, mais, dans la meilleure des hypothèses, de personnes qui peuvent se rencontrer en parlant chacune sa propre langue et en comprenant celle de l’autre, mais qui […] même péniblement, comprendraient le « génie », l’univers culturel que chacun exprime en parlant la langue de ses ancêtre et de ses tradition&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_recherche_1997&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-30&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-30&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La recherche de la langue parfaite dans la culture européenne&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;op. cit.&lt;/em&gt;, p. 395.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mais une telle connaissance linguistique supposerait l’enseignement d’un univers culturel différent, et comment ? Une fois de plus, Eco nous vient en aide. Dans un article sur la traduction des &lt;em&gt;Exercices de style&lt;/em&gt; de Queneau&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_tradurre_1983&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-31&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-31&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Umberto &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, « Tradurre “Exercices de style” di Queneau », &lt;em&gt;Francofonia&lt;/em&gt;, n° 5, [Casa Editrice Leo S. Olschki s.r.l., Francofonia. Studi e ricerche sulle letterature di lingua francese], 1983, p. 3‑19.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, entreprise difficile, voire impossible, il dit que « per tradurre non si intende cercar sinonimi (che per questi esercizi non esistono) in un’altra lingua : si tratta di compiere la stessa operazione su di un testo base italiano »&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-32&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-32&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Nous traduisons : « traduire n’est pas chercher des synonymes (qui n’existent pas pour ces exercices) dans une autre langue : c’est faire la même opération sur un texte de base italien ».&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Cette considération sur un exercice de traduction “extrême” peut être généralisée à une approche qui, dans la pratique de la traduction, devrait toujours être pertinente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour traduire, dit Eco, il faut toujours avoir à l’esprit le “génie” de la langue dont on part et essayer de transformer ce lieu linguistique là, ce signe, en un signe similaire dans sa propre langue. Mais le signe et le langage sont indissociables, car dans une perspective sémiotique globale, “tout se tient”. Eco cerne ainsi le coeur de la question de la traduction, qui est linguistique, culturelle mais aussi et surtout sémiotique : « gli esercizi […] legati a modelli psicologici o sociali, non sono indipendenti dalla lingua che li veicola. Sono possibili in francese perché il francese di Queneau rispecchia una civiltà e rinvia a un contesto sociale (la Francia, Parigi) e a un’epoca precisa »&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-33&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-33&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_tradurre_1983&quot;&gt;&lt;em&gt;ibid.&lt;/em&gt;, p. 13&lt;/span&gt;. Nous traduisons : « les exercices […] liés à des modèles psychologiques ou sociaux ne sont pas indépendants du langage qui les véhicule. Elles sont possibles en français parce que le français de Queneau reflète une civilisation et se réfère à un contexte social (la France, Paris) et à une époque précise ».&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Il s’agit d’une attitude qui se situe à mi-chemin ou qui superpose même celle du sourcier et celle du cibliste&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;ladmiral_sourcier_2014&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-34&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-34&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Cf. Jean-René &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ladmiral&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Sourcier ou cibliste&lt;/em&gt;, Paris : Les Belles lettres, 2014.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; : pour respecter le texte et l’intention de l’auteur à sa racine, il faut nécessairement se tourner vers l’horizon culturel vers lequel on est en train de traduire :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nessun esercizio di questo libro è puramente linguistico, e nessuno è del tutto estraneo a &lt;em&gt;una&lt;/em&gt; lingua […] bisogna, più che tradurre, ricreare in un’altra lingua e in riferimento ad altri testi, a un’altra società, e un altro tempo storico&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-35&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-35&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;eco_tradurre_1983&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, « Tradurre “Exercices de style” di Queneau », &lt;em&gt;art. cit.&lt;/em&gt;, p. 14&lt;/span&gt;. Nous traduisons : « Aucun exercice dans ce livre n’est purement linguistique, et aucun n’est complètement étranger à une langue […] il faut, plus que traduire, recréer dans une autre langue et en référence à d’autres textes, à une autre société, à un autre temps historique ».&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans la vie de tous les jours, nous avons sous les yeux de nombreux exemples de ces différences culturelles à apprivoiser. Sur la page d’un journal national français, par exemple, sous la photo du nouveau Premier ministre, il est écrit : « cet homme […] cumule les avantages pour porter la deuxième phase du quinquennat : &lt;em&gt;énarque, mais au contact des territoires&lt;/em&gt; ». Ce dernier énoncé ne peut pas être transmis linguistiquement dans une autre langue européenne : dans nombreux autres pays, en fait, un concours analogue à l’ENA ou un statut comparable à celui d’énarque en France n’existe pas, et même s’il existait cela n’expliquerait pas forcément le “mais” adversatif final. Comme dit Eco, il faudrait alors recourir à une traduction sémiotique, qui pourrait être en italien, par exemple « ha passato un concorso di alto livello che confedera l’élite amministrativa urbana (iso S.N.A.), ma non per questo ha perso di vista la prospettiva politica rurale », ou en anglais « he has passed a high-level competition, which confederates the urban political elite, but has not lost sight of the rural political perspective ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou encore on pourrait aussi penser à un type de traduction qui utilise intelligemment les greffes, c’est-à-dire qui maintient non traduits dans le texte les mots particulièrement significatifs d’un certain milieu culturel et national, mettant en note son sens culturel, sémiotique. Cela rendrait certainement le défi de la traduction moins intéressant et moins méritoire pour le traducteur, mais en même temps pourrait contribuer à former et à enrichir un patrimoine culturel européen par le biais des textes, et plus particulièrement de la traduction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans cette perspective, la traduction ne serait donc pas le résultat d’une Europe unie, mais un des outils, sinon le principal outil, qui pourrait conduire à la création d’une &lt;em&gt;koiné&lt;/em&gt; européenne non seulement linguistique, mais culturelle, et nous pourrions alors tous penser à parler librement la langue que nous voulons, comme Salvatore, &lt;em&gt;et amen, no ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-eco_recherche_1997&quot;&gt;
&lt;p&gt;Umberto &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La recherche de la langue parfaite dans la culture européenne&lt;/em&gt;, Jean-Paul &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Manganaro&lt;/span&gt; (trad.), Paris : Éd. du Seuil, 1997, 436.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-eco_ricerca_1993&quot;&gt;
&lt;p&gt;Umberto &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La ricerca della lingua perfetta nella cultura europea&lt;/em&gt;, Roma Bari : Laterza, 1993.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-eco_nom_1985&quot;&gt;
&lt;p&gt;Umberto &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Le Nom de la rose&lt;/em&gt;, Jean-Noël &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Schifano&lt;/span&gt; et Myriem &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Bouzaher&lt;/span&gt; (trad.), Paris : Grasset, 1985, 548.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-eco_tradurre_1983&quot;&gt;
&lt;p&gt;Umberto &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, « Tradurre “Exercices de style” di Queneau », &lt;em&gt;Francofonia&lt;/em&gt;, n° 5, [Casa Editrice Leo S. Olschki s.r.l., Francofonia. Studi e ricerche sulle letterature di lingua francese], 1983, p. 3‑19, &lt;a href=&quot;http://www.jstor.org/stable/43015493&quot;&gt;http://www.jstor.org/stable/43015493&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-eco_nom_1982&quot;&gt;
&lt;p&gt;Umberto &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Le Nom de la rose&lt;/em&gt;, Jean-Noël &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Schifano&lt;/span&gt; (trad.), Paris : B. Grasset, 1982, 510.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-eco_il_1980&quot;&gt;
&lt;p&gt;Umberto &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Eco&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Il Nome Della Rosa&lt;/em&gt;, Milano : Bompiani, 1980.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-foucault_histoire_1976&quot;&gt;
&lt;p&gt;Michel &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Foucault&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Histoire de la folie à l’âge classique&lt;/em&gt;, Paris : Gallimard, 1976.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-ladmiral_sourcier_2014&quot;&gt;
&lt;p&gt;Jean-René &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Ladmiral&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Sourcier ou cibliste&lt;/em&gt;, Paris : Les Belles lettres, 2014.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-pietrini_i_2011&quot;&gt;
&lt;p&gt;Sandra &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Pietrini&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;I giullari nell’immaginario medievale&lt;/em&gt;, Roma : Bulzoni, 2011.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 27 Oct 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>/2020/10/27/folie-traduction-salvatore-umberto-eco/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/10/27/folie-traduction-salvatore-umberto-eco/</guid>
        
        <category>Traduction</category>
        
        
        <category>Etudes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Hommage à Samuel Paty : un regard au-delà de France</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='samuel-paty' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='samuel-paty' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/samuel-paty.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/samuel-paty.jpg' alt='En hommage à Samuel Paty, *l Esprit européen* donne à lire quelques unes des résonances de cet événement tragique au-delà de la France. Une photographie de la [Ville de Conflans-Sainte-Honorine](https://www.conflans-sainte-honorine.fr/registre-hommage-samuel-paty/).'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;En hommage à Samuel Paty, &lt;em&gt;l’Esprit européen&lt;/em&gt; donne à lire quelques unes des résonances de cet événement tragique au-delà de la France. Une photographie de la &lt;a href=&quot;https://www.conflans-sainte-honorine.fr/registre-hommage-samuel-paty/&quot;&gt;Ville de Conflans-Sainte-Honorine&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;introduction&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme toute la France, &lt;em&gt;l’Esprit européen&lt;/em&gt; a appris avec effroi l’assassinat du professeur d’histoire et de géographie Samuel Paty. Sans ajouter ici de commentaire supplémentaire à cet événement tragique, la rédaction de &lt;em&gt;l’Esprit européen&lt;/em&gt; a souhaité rendre hommage – à sa manière – à la mission républicaine d’enseignement que Samuel Paty incarne désormais. Entendant rester fidèle à cette dernière, nous poursuivons dans les lignes à venir son travail d’ouverture vers les cultures européennes, en donnant à lire quelques unes des résonances, ailleurs en Europe, de cet acte féroce. Un tour d’horizon préparé au &lt;a href=&quot;#royaume-uni&quot;&gt;Royaume-Uni&lt;/a&gt; par Lucie Rondeau du Noyer, en &lt;a href=&quot;#italie&quot;&gt;Italie&lt;/a&gt; par Beatrice Latini, en &lt;a href=&quot;#allemagne&quot;&gt;Allemagne&lt;/a&gt; par Solène Amice et en &lt;a href=&quot;#russie&quot;&gt;Russie&lt;/a&gt; par Elsa Ducruy.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;royaume-uni&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Royaume-Uni&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au Royaume-Uni, le meurtre de Samuel Paty a eu un retentissement bien moindre que les attentats de janvier 2015 et de novembre 2015. Dans &lt;em&gt;The Spectator&lt;/em&gt;, Sir John Jenkins&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;jenkins_weve_2020&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;John &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Jenkins&lt;/span&gt;, « We’ve become desensitised to terror », &lt;em&gt;The Spectator&lt;/em&gt;, 22.10.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, ancien ambassadeur britannique en Arabie saoudite, propose une double explication à ce silence relatif. D’un côté, les Britanniques pourraient être devenus insensibles à de telles violences. De l’autre, la presse britannique serait devenue de plus en plus timorée dans son traitement des attentats islamistes afin d’éviter à tout prix d’être taxée d’islamophobie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le quotidien centriste &lt;em&gt;inews&lt;/em&gt;, la chroniqueuse Kate Maltby&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;maltby_silence_2020&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Kate &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Maltby&lt;/span&gt;, « The silence over the murder of Paris teacher Samuel Paty is deafening – we owe it to him to defend free speech », &lt;em&gt;inews.co.uk&lt;/em&gt;, 22.10.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; lie pareillement la discrétion des pouvoirs publics et des journalistes britanniques à l’état du débat public au Royaume-Uni. Selon elle, le « silence assourdissant » autour du meurtre de Samuel Paty ne s’explique pas par « le règne fou du politiquement correct » mais par l’incertitude entourant le contenu exact des « valeurs britanniques » (un point de vue qu’elle partage avec Sir John Jenkins) et par le fait que des deux côtés de l’Atlantique, c’est la droite dure qui s’est arrogé le monopole de la défense de la liberté d’expression.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;italie&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Italie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré l’obsession pour la crise sanitaire, les articles sur l’assassinat de Samuel Paty n’ont pas manqué dans la presse italienne. Même si la plupart des articles a été relégué à un espace de la section étranger, comme cet article non-signé de &lt;em&gt;la Stampa&lt;/em&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;noauthor_je_2020&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;« “Je suis Samuel”, in Francia migliaia in piazza per il professore decapitato », &lt;em&gt;La Stampa&lt;/em&gt;, 18.10.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, il y a eu, dans quelques cas, des publications qui ont approfondi la question – sans pourtant que ceux-ci se détachent de leurs codes domestiques de perception de la réalité. Curieusement en fait, deux articles parmi ces derniers, l’éditorial d’Ezio Mauro, directeur de &lt;em&gt;la Repubblica&lt;/em&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;mauro_scuola_2020&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Ezio &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Mauro&lt;/span&gt;, « La scuola, frontiera della libertà », &lt;em&gt;La Repubblica&lt;/em&gt;, 18.10.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, et l’article publié dans &lt;em&gt;MicroMega&lt;/em&gt; de la rédactrice Cinzia Sciuti&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;sciuto_prof_2020&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Cinzia &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Sciuto&lt;/span&gt;, « Prof. decapitato in Francia da un estremista islamico : non possiamo più permetterci il lusso dell’indifferenza », &lt;em&gt;MicroMega&lt;/em&gt;, 18.10.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, se concentrent sur le silence qui a couvert la violence de ces terribles événements. Le silence des professeurs qui ne dénoncent pas les pressions reçues par leurs étudiants et leurs familles pour le premier, et le silence des communautés islamiques modérées, qui devraient mieux déclarer leur culture républicaine pour la seconde. Et ils rattachent cette parole manquée à un terme bien connu de l’Italie : l’omertà : cette coutume sociale lié à la mafia qui, dans le premier article, est sous-entendue par l’expression « omertà d’état » et, dans le second article devient un horizon bien explicité par cette formule lapidaire : « en tant que Sicilien, je connais bien ce mécanisme» . Et ainsi &lt;em&gt;tutto il mondo è paese&lt;/em&gt;, comme on dit, en Italie, pour indiquer la manière qu’ont certaines choses de se produire comme elles sont, indépendamment de la visée à laquelle l’on se réfère.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;allemagne&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Allemagne&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les réactions au meurtre de Samuel Paty frappent les Allemands par leur air de « déjà-vu » – en français dans le texte – les manifestations de soutien, les fleurs, les pancartes « je suis professeur » se substituant au « je suis Charlie »… Marina Meister, correspondante du quotidien &lt;em&gt;Die Welt&lt;/em&gt; à Paris&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;meister_islamismus_2020&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Martina &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Meister&lt;/span&gt;, « Islamismus in Frankreich: Den Worten müssen entschiedene Taten folgen », &lt;em&gt;Die Welt&lt;/em&gt;, 18.10.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, s’étonne de la phrase de Macron « ils ne passeront pas » ; n’est-ce pas déjà trop tard lorsqu’un professeur vient de se faire décapiter ? Pour cette dernière, la France est aujourd’hui à la croisée des chemins : apparaissant par son mode de vie, sa culture et son histoire comme l’ennemi idéal de l’islamisme, celle-ci doit mener un combat de longue haleine qui pourrait être un exemple pour ses voisins. Se faisant l’écho du refrain qui court dans le débat public français, Marina Meister estime qu’“aux mots doivent succéder des actes forts”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le &lt;em&gt;Spiegel&lt;/em&gt;, Kevin Kühnert, vice-président du parti social-démocrate allemand (SPD) et président du mouvement des jeunes sociaux-démocrates (Jusos)&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;kuhnert_kuhnert_2020&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Kevin &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Kühnert&lt;/span&gt;, « Kühnert über Anschlag in Frankreich: “Die politische Linke sollte ihr Schweigen beenden” », &lt;em&gt;Der Spiegel&lt;/em&gt;, 21.10.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, fait face à l’absence de mot pour réconforter le voisin français. Déplaçant la question sur le terrain allemand, Kevin Kühnert interroge le rapport à l’islamisme de la classe politique. Il estime que “la gauche allemande devrait aujourd’hui sortir de son silence” et l’exhorte à prendre à bras le corps le combat contre l’islamisme, qui ne doit plus être laissé aux mouvements racistes.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;russie&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Russie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En Russie, le meurtre de Samuel Paty par Abdullah Anzorov, un réfugié russe d’origine tchétchène, résonne dans l’ensemble du pays. Yuri Safronov (Юрий Сафронов), chroniqueur pour &lt;em&gt;Novaya Gazeta&lt;/em&gt;, s’attache, dans un article intitulé « La République crucifiée »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;__2020&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-7&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-7&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Юрий &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Сафронов&lt;/span&gt;, « Распятая республика », &lt;em&gt;Новая газета - Novayagazeta.ru&lt;/em&gt;, 17.10.2020.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, à décrire les événements de manière à déshumaniser l’assaillant – mais, surtout, en prenant soin de distinguer l’homme de ses racines russes. Abdullah Anzorov est ainsi qualifié de monstre, tandis que l’on voit le chroniqueur répéter à l’envi que « l’origine du tueur n’a pas d’importance ». La suite de l’article est consacrée à un rappel d’actes de terrorisme ayant été commis en France par des hommes issus d’autres nationalités. L’explication qui est donnée est en définitive celle de l’islamisme, ennemi commun de la Russie et de la France.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-jenkins_weve_2020&quot;&gt;
&lt;p&gt;John &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Jenkins&lt;/span&gt;, « We’ve become desensitised to terror », &lt;em&gt;The Spectator&lt;/em&gt;, 22.10.2020, &lt;a href=&quot;https://www.spectator.co.uk/article/we-ve-become-desensitised-to-terror&quot;&gt;https://www.spectator.co.uk/article/we-ve-become-desensitised-to-terror&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-kuhnert_kuhnert_2020&quot;&gt;
&lt;p&gt;Kevin &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Kühnert&lt;/span&gt;, « Kühnert über Anschlag in Frankreich: “Die politische Linke sollte ihr Schweigen beenden” », &lt;em&gt;Der Spiegel&lt;/em&gt;, 21.10.2020, &lt;a href=&quot;https://www.spiegel.de/politik/deutschland/kevin-kuehnert-ueber-islamismus-die-politische-linke-sollte-ihr-schweigen-beenden-a-5133948b-bac7-490a-a56a-a42d87a62532&quot;&gt;https://www.spiegel.de/politik/deutschland/kevin-kuehnert-ueber-islamismus-die-politische-linke-sollte-ihr-schweigen-beenden-a-5133948b-bac7-490a-a56a-a42d87a62532&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-maltby_silence_2020&quot;&gt;
&lt;p&gt;Kate &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Maltby&lt;/span&gt;, « The silence over the murder of Paris teacher Samuel Paty is deafening – we owe it to him to defend free speech », &lt;em&gt;inews.co.uk&lt;/em&gt;, 22.10.2020, &lt;a href=&quot;https://inews.co.uk/opinion/samuel-paty-murder-paris-teacher-silence-defend-free-speech-733438&quot;&gt;https://inews.co.uk/opinion/samuel-paty-murder-paris-teacher-silence-defend-free-speech-733438&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-mauro_scuola_2020&quot;&gt;
&lt;p&gt;Ezio &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Mauro&lt;/span&gt;, « La scuola, frontiera della libertà », &lt;em&gt;La Repubblica&lt;/em&gt;, 18.10.2020, &lt;a href=&quot;https://rep.repubblica.it/pwa/editoriale/2020/10/18/news/la_liberta_della_scuola-271036962/&quot;&gt;https://rep.repubblica.it/pwa/editoriale/2020/10/18/news/la_liberta_della_scuola-271036962/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-meister_islamismus_2020&quot;&gt;
&lt;p&gt;Martina &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Meister&lt;/span&gt;, « Islamismus in Frankreich: Den Worten müssen entschiedene Taten folgen », &lt;em&gt;Die Welt&lt;/em&gt;, 18.10.2020, &lt;a href=&quot;https://www.welt.de/debatte/kommentare/article218121684/Islamismus-in-Frankreich-Den-Worten-muessen-entschiedene-Taten-folgen.html&quot;&gt;https://www.welt.de/debatte/kommentare/article218121684/Islamismus-in-Frankreich-Den-Worten-muessen-entschiedene-Taten-folgen.html&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-sciuto_prof_2020&quot;&gt;
&lt;p&gt;Cinzia &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Sciuto&lt;/span&gt;, « Prof. decapitato in Francia da un estremista islamico : non possiamo più permetterci il lusso dell’indifferenza », &lt;em&gt;MicroMega&lt;/em&gt;, 18.10.2020, &lt;a href=&quot;http://temi.repubblica.it/micromega-online/prof-decapitato-in-francia-da-un-estremista-islamico-non-possiamo-piu-permetterci-il-lusso-dell-indifferenza/&quot;&gt;http://temi.repubblica.it/micromega-online/prof-decapitato-in-francia-da-un-estremista-islamico-non-possiamo-piu-permetterci-il-lusso-dell-indifferenza/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-__2020&quot;&gt;
&lt;p&gt;Юрий &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Сафронов&lt;/span&gt;, « Распятая республика », &lt;em&gt;Новая газета - Novayagazeta.ru&lt;/em&gt;, 17.10.2020, &lt;a href=&quot;https://novayagazeta.ru/articles/2020/10/17/87564-uchitelya-zverski-ubili-za-to-chto-prinizhal-proroka-muhammeda&quot;&gt;https://novayagazeta.ru/articles/2020/10/17/87564-uchitelya-zverski-ubili-za-to-chto-prinizhal-proroka-muhammeda&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-noauthor_je_2020&quot;&gt;
&lt;p&gt;« “Je suis Samuel”, in Francia migliaia in piazza per il professore decapitato », &lt;em&gt;La Stampa&lt;/em&gt;, 18.10.2020, &lt;a href=&quot;https://www.lastampa.it/esteri/2020/10/18/news/je-suis-samuel-in-francia-migliaia-in-piazza-per-il-professore-decapitato-1.39432441&quot;&gt;https://www.lastampa.it/esteri/2020/10/18/news/je-suis-samuel-in-francia-migliaia-in-piazza-per-il-professore-decapitato-1.39432441&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 24 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/10/24/hommage-samuel-paty/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/10/24/hommage-samuel-paty/</guid>
        
        
        <category>Editoriaux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&lt;i&gt;Praxis translationis&lt;/i&gt; (2)</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='hannah-riley' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='hannah-riley' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/hannah-riley.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/hannah-riley.jpg' alt='Entretien avec Hannah Riley, cheffe de secteur de la stratégie de traduction au Comité économique et social européen. Voir-ci dessous l [itinéraire professionnel d Hannah Riley](#itineraire) et une [présentation succincte de la réunion annuelle des services de traduction des organisations internationales](#IAMLADP).'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Entretien avec Hannah Riley, cheffe de secteur de la stratégie de traduction au Comité économique et social européen. Voir-ci dessous l’&lt;a href=&quot;#itineraire&quot;&gt;itinéraire professionnel d’Hannah Riley&lt;/a&gt; et une &lt;a href=&quot;#IAMLADP&quot;&gt;présentation succincte de la réunion annuelle des services de traduction des organisations internationales&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;introduction&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans le cadre de notre dossier consacré à la traduction, nous avons voulu montrer également ce que signifiait concrètement “traduire”. Dans des entretiens avec des professionnels de la traduction à l’échelle internationale, les enjeux liés à la &lt;em&gt;praxis translationis&lt;/em&gt; ressortent avec force. À la suite de notre &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/10/05/entretien-isabelle-arcis/&quot;&gt;entretien avec Isabelle Arcis, cheffe du service des documents de l’Assemblée parlementaire de l’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN)&lt;/a&gt;, Hannah Riley, cheffe de secteur de la stratégie de traduction au Comité économique et social européen, a gracieusement accepté de répondre à nos questions pour le second volet de notre enquête.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;l’Esprit européen&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Pouvez-vous nous présenter votre travail et nous dire en quoi consistent vos missions ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Hannah Riley&lt;/span&gt; – Le Comité économique et social européen (CESE) est l’un des deux organes consultatifs de l’Union européenne, avec le Comité européen des régions (CdR). Ils sont tous les deux basés à Bruxelles et ils partagent leur service de traduction : la Direction de la traduction (Direction T) dont je fais partie travaille donc pour deux comités conjointement, elle a deux maîtres. La secteur que je dirige s’occupe notamment des outils informatiques et des logiciels que les traducteurs ont à leur disposition et de la coopération avec les autres institutions (pas seulement européennes), car elles ont toutes un service de traduction distinct. Mais une grande part de mon travail concerne le développement des technologies de l’information.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous employons 350 personnes – mais croyez-le ou non, nous nous considérons comme un petit service de traduction, au vu de ceux de la Commission et du Conseil ! Nous traduisons vers toutes les langues et à partir de toutes les langues, soit plus de 500 combinaisons possibles. Techniquement parlant, nous passons cependant la plupart du temps par une langue tierce pour traduire certaines paires de langues : nous traduisons d’abord le texte en anglais, en français ou en allemand, langues couvertes par tout le monde, de sorte que nous n’avons pas à traduire directement du suédois au finnois et du tchèque au hongrois ; nous utilisons ce que l’on appelle une “langue pivot”, dans le jargon. Ce passage nécessaire par une autre langue n’est pas sans danger, nous le savons bien : il faut s’assurer en permanence que certaines subtilités ne soient pas “lost in translation” – d’autant plus que les recommandations politiques sont parfois formulées en termes volontairement ambigus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Vous avez parlé des outils de traduction assistée que vous utilisez, qui induisent nécessairement (pour l’instant !) des glissements et des imprécisions lors de la traduction. De manière plus générale, quelles sont les difficultés spécifiques que vous rencontrez dans votre travail de traduction au quotidien ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;HR&lt;/span&gt; – Outre l’aspect délicat des “langues pivots”, les difficultés sont pour beaucoup liées aux logiciels de traduction assistée que nous utilisons. Nos confrères à la Commission européenne ont créé la version européenne de Google Translate, eTranslation, qui est à la pointe de la traduction automatique. Elle a été développée par la Commission à partir de toutes les traductions faites au sein de l’UE et est utilisée par toutes les institutions européennes. Elle fonctionne grâce à une gigantesque base de données, Euramis : tous les traducteurs peuvent consulter les traductions précédentes d’un certain syntagme – fonctionnalité particulièrement pratique pour assurer la cohérence juridique de différents textes par exemple. Cependant, cette traduction n’est pas toujours adéquate, même si la mémoire de traduction nous permet de gagner beaucoup de temps et de cohérence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous profitons également d’un réseau très utile, l’International Annual Meeting on Language Arrangements, Documentation and Publications (IAMLADP) qui nous permet de nous retrouver entre chefs de services linguistiques d’organisations supranationales pour discuter de thématiques communes, qui sont généralement assez différentes de celles du secteur privé, et échanger des bonnes pratiques, faire des retours d’expérience…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, les textes qui passent entre nos mains portent de lourds enjeux politiques, juridiques et économiques : il faut donc s’assurer que les traductions reflètent aux mieux les nuances – parfois très subtiles – sur lesquelles les États membres se mettent d’accord. Tout membre du CESE peut théoriquement remettre en question certains choix linguistiques dans la traduction, mais nous dialoguons avec eux en amont et en pratique, cela n’arrive guère. Les traductions sont toujours fluides au fil des négociations, mais en revanche une fois que les textes sont adoptés en session plénière, ils ne bougent plus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Nous vivons actuellement une crise sanitaire qui affecte en profondeur l’Europe. Pour les services de traduction et d’interprétation, cela a dû singulièrement bouleverser les habitudes. Comment la COVID a-t-elle changé vos manières de travailler ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;HR&lt;/span&gt; – Tout d’abord, il faut distinguer la traduction de l’interprétation : ces deux activités sont séparées dans la plupart (pour ne pas dire toutes) des institutions européennes et elles ont été affectées de manières très différentes par la crise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Direction de la traduction, du moins la nôtre, s’est relativement bien adaptée à la crise de la COVID. Nous avions déjà un pourcentage assez important de notre personnel qui travaillait à domicile et nous pratiquions le télétravail partiel depuis des années. Et la traduction se prête assez bien à ce genre de pratique : nous étions habitués à avoir des conditions de travail très souples, le problème se trouvait plutôt dans la capacité des serveurs à soutenir les connexions simultanées. Et évidemment, les dysfonctionnements occasionnés par le gel desdites connexions ont considérablement ralenti le rythme de travail. Mais nous avions largement entamé la suppression du papier en faveur du flux électronique depuis longtemps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En revanche, les services d’interprétation ont subi un plus gros choc. Car l’interprétation, à la différence de la traduction, c’est du temps réel. On ne peut pas prendre le temps de plier la langue et de chercher la bonne formulation : il faut traduire en simultané, en respectant le rythme de la diction des interlocuteurs. Passer en virtuel est donc très difficile, parce que les plateformes traditionnelles ne sont pas du tout conçues pour que plusieurs personnes puissent s’exprimer en même temps sur des canaux différents. Certains services ont désormais mis en place des systèmes hybrides, avec quelques interprètes en présentiel et d’autres à distance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Quel est le profil type – s’il y en a un – des traducteurs et traductrices qui travaillent pour le CESE ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;HR&lt;/span&gt; – Les traducteurs du CESE ont un point commun : ils ont tous réussi un concours pour arriver à cette fonction. Nous ne recrutons pas des personnes d’une nationalité spécifique – l’Union européenne interdit de discriminer en fonction de la citoyenneté – mais des personnes qui maîtrisent bien mais ne sont normalement pas des locuteurs natifs des langues qu’ils traduisent. Parfois, mais c’est plus rare, ils ne sont même pas des locuteurs natifs des langues vers lesquelles ils traduisent, mais ont un niveau de maîtrise équivalent. Nous employons des compétences, les concours sont ouverts à tous sur la base spécifique d’une certaine paire de langues dont nous avons besoin. Mais nos propres traducteurs ne traduisent pas l’intégralité des textes du CESE, puisque nous externalisons environ 20 % des documents que nous recevons, pour traduire en interne le travail urgent et certains documents très sensibles, plus difficiles à externaliser. Mais, parfois, l’absence de couverture linguistique en interne, notamment pour certaines langues moins parlées, nous oblige à recourir à des services extérieurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous ne nous contentons pas de travailler avec des traducteurs : nous employons également des assistants linguistiques, qui préparent les textes, les corrigent et les finalisent en étroite collaboration avec nos traducteurs Leur rôle consiste en un soutien technique et linguistique, car la traduction est toujours un travail d’équipe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, nos traducteurs ont également en commun d’avoir un excellent jugement, c’est-à-dire de savoir quoi dire et quand. Même lorsque l’on utilise un logiciel de traduction assistée, cette dimension humaine de la traduction demeure primordiale : savoir quand il est approprié de reprendre une traduction déjà formulée, quand au contraire il faudrait retraduire, quand la terminologie spécifique se révèle indispensable – ce sont là des choix très fins que seul un humain est capable de faire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;L’Union européenne fonctionne avec 24 langues officielles, ce qui pose des difficultés de traduction considérables, comme vous l’avez dit. Ne serait-il pas plus simple d’avoir une seule &lt;em&gt;lingua franca&lt;/em&gt; de l’Union européenne ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;HR&lt;/span&gt; – Je crois que les langues parlées répondent avant tout à un besoin, à une nécessité qui naît de la familiarité intime qu’a chacun de nous avec certaines langues. Les langues que l’on parle le mieux sont aussi celles dans lesquelles on pense le mieux. Décréter une seule langue &lt;em&gt;lingua franca&lt;/em&gt; au niveau européen me semble donc difficile : on ne peut pas imposer une langue unique, cela n’a jamais fonctionné. Même si l’on pouvait convaincre tous les fonctionnaires européens de parler français et allemand, par exemple, il ne faut pas oublier que le but de l’Europe, c’est de servir les citoyens. C’est le premier principe de l’Union. Je ne pense pas que l’on puisse avoir une Union européenne qui ne soit pas totalement multilingue : la diversité des langues s’inscrit aussi dans la diversité des territoires européens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À côté de cela, l’Europe est aussi une machine à produire des hybrides langagiers, elle crée sa propre &lt;em&gt;lingua franca&lt;/em&gt; d’une certaine manière. Comme me le font souvent remarquer mes collègues, l’anglais que nous parlons ressemble très peu à l’anglais britannique. Quand je suis arrivé au CESE, je me suis dit : “c’est étrange, on dirait que les gens parlent français mais avec des mots anglais !” Là encore, la langue répond au besoin et suit la pensée, tout autant qu’elle la forge en retour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Que pensez-vous de la citation d’Umberto Eco, “la traduction est la langue de l’Europe” ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;HR&lt;/span&gt; – C’est une drôle de citation : elle fait d’un acte – la traduction – une langue. Peut-être qu’elle serait plus exacte si l’on considère la langue dans sa dimension vitale : sans langue, on ne peut pas penser, on ne peut pas concevoir les choses et finalement, on ne peut rien faire. Le monde nous échappe si nous n’avons pas de langue. En cela, la traduction ressemble à une langue pour l’Europe : on ne peut pas avoir l’Europe sans traduction des faits culturels, des conceptions différentes, des habitudes de pensée. Car la traduction, loin d’être du mot à mot, permet de se projeter (fût-ce imparfaitement) dans l’univers de l’autre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Une dernière question : qu’est-ce que pour vous, “l’esprit européen” ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;HR&lt;/span&gt; – De manière très personnelle, je crois que l’esprit européen est un esprit d’affranchissement et de liberté. Je viens d’un pays – le Royaume-Uni – où les langues sont assez mal enseignées. Les apprendre m’a permis de voyager en Europe, de fonder une famille bilingue ; j’ai vécu en Grande-Bretagne, en France, en Espagne et je suis maintenant installée en Belgique. Sans l’amour des langues, ça n’aurait jamais été possible.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;annexes&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Annexes&lt;/h2&gt;
&lt;section id=&quot;itineraire-professionel-dhannah-riley&quot; class=&quot;level3&quot;&gt;
&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;itineraire&quot;&gt;&lt;strong&gt;Itinéraire professionel d’Hannah Riley&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;hr class=&quot;slender&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1987 : entrée en vigueur du programme Erasmus.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1991 : « J’ai obtenu mon diplôme au moment où était conclu le traité de Maastricht. Soudain, l’Europe devenait accessible et j’en ai profité pour aller vivre en France et en Espagne. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1992 (janvier) : Signature du traité de Maastricht. Il élargit significativement les attributions du Comité économique et social européen (CESE).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1997 : Traité d’Amsterdam&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1997 : « Je suis retournée au Royaume-Uni pour faire des études de traduction et d’interprétation. Ensuite, on m’a proposé un stage en France, alors je me suis installée à Lyon. J’ai en quelque sorte bâti ma carrière de traductrice en France, parce que j’en ai eu la possibilité. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2002 : mise en circulation de l’euro dans sa forme fiduciaire&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2004 : cinquième élargissement de l’Union européenne. Dix nouveaux Etats, parmi lesquels Chypre, l’Estonie, la Bulgarie, la Hongrie et la Roumanie, rejoignent l’Union européenne.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2004 : « J’ai participé à des concours européens et j’ai été retenue : je suis devenue traductrice au Comité économique et social européen (CESE) au moment du grand ‘élargissement’ comme ils l’appellent, au moment de l’adhésion des pays d’Europe centrale et orientale et donc du bouleversement afférent des services de traduction, qui ont dû traduire à partir de et vers huit langues de plus – on est passés de 15 à 23. On a eu besoin tout à coup de plus de personnel dans les services de traduction. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2013 : « Je me suis intéressée à la gestion de projet et à l’aspect stratégique de la traduction ; j’ai donc quitté mon poste de traductrice pour me retrouver à gérer une équipe, rôle que je tiens toujours à présent. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mars 2017 : le Royaume-Uni notifie à l’Union européenne son désir de quitter l’Union.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;liamladp-en-bref&quot; class=&quot;level3&quot;&gt;
&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;IAMLADP&quot;&gt;&lt;strong&gt;L’IAMLADP en bref&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;hr class=&quot;slender&quot;&gt;
&lt;p&gt;L’International Annual Meeting on Language Arrangements, Documentation and Publications, en français la “Réunion annuelle internationale concernant les services linguistiques, la documentation et les publications” est une association ouverte à tous les services de traduction d’une organisation supranationale. Regroupant 91 services (à l’heure actuelle) aux intérêts variés – dont l’UNESCO, la Cour de Justice de l’Union européenne, la Banque africaine de développement… –, elle a cinq objectifs principaux : a) l’échange d’informations et les retours d’expérience ; b) l’établissement d’un ensemble de bonnes pratiques ; c) la mise en commun des ressources pour des besoins communs ; d) l’harmonisation des pratiques, de la charge de travail, des standards fixés ; e) la formation et l’échange de personnel dans d’autres organisations. Le Secrétariat général se trouve à New York, dans les locaux de l’ONU, et est dirigé par un Comité exécutif constitué de représentants des organisations qui ont mis en place la conférence de l’année précédente et qui la mettront en place l’année suivante. Les conférences sont conçues autour de thèmes communs, qu’elles abordent d’un point de vue pratique. Autour sont organisées d’autres conférences, de façon indépendante ; celle mise en place par la Direction de la traduction du CESE-CdR le 25 septembre 2020 portait sur “Translation and the Politics of Discourse” avec Isabelle Arcis, &lt;a href=&quot;https://www.espriteuropeen.fr/2020/10/05/entretien-isabelle-arcis/&quot;&gt;que nous avons interrogée ici&lt;/a&gt;, dans le panel des invités.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 23 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/10/23/entretien-hannah-riley/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/10/23/entretien-hannah-riley/</guid>
        
        <category>Traduction</category>
        
        
        <category>Entretiens</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>16 octobre 1933. L’esprit européen dans la tourmente</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='summary' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='summary' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Un texte commenté à retrouver en intégralité &lt;a href=&quot;#ouverture-du-colloque-sur-lavenir-de-lesprit-europeen-organise-par-linstitut-international-de-cooperation-intellectuelle-en-1934&quot;&gt;ci-dessous&lt;/a&gt;, à la suite de notre &lt;a href=&quot;#introduction-historique&quot;&gt;introduction historique&lt;/a&gt;. &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le 16 octobre 1933, Paul Valéry s’adressait à la fine fleur de la communauté intellectuelle mondiale pour ouvrir trois jours de discussions sur l’avenir de l’esprit européen. Quatre-vingt dix ans plus tard, ce texte demeure d’une étonnante actualité et suggère une profonde proximité entre les premières années de nos deux siècles. Si l’&lt;em&gt;esprit européen&lt;/em&gt;, dont Valéry explicite dans ce texte son idée, n’est certes pas exposé aux mêmes périls, son avenir ne soulève-t-il pas aujourd’hui pour les amis de l’Europe les inquiétudes les plus douloureuses ? Autant de raisons qui invitent à relire utilement un texte aussi méconnu que passionnant.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;introduction-historique&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Introduction historique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;label for='thanks' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='thanks' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;L’auteur tient à remercier Michel Jarrety, qui a aimablement accepté de répondre à nos questions, ainsi que Solène Amice pour sa relecture et ses lumières. Michel Jarrety est l’auteur d’&lt;a href=&quot;https://www.fayard.fr/histoire/paul-valery-9782213615158&quot;&gt;une biographie incontournable de Paul Valéry publiée en 2008 chez Fayard&lt;/a&gt;. &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fébrilité de l’entre-deux guerres, suscitée autant par les inquiétudes d’un tableau politique et économique instable que par le traumatisme de la Première Guerre mondiale, se remarque notamment dans l’intense activité intellectuelle qui anime la période 1918-1939 où de nombreux intellectuels s’investissent pour la paix, à l’instar de la création des PEN Club en 1921. Alors que les statuts de la Société des Nations ne prévoyaient pas d’organisme culturel, la création en son sein en 1922 de la &lt;em&gt;Commission Internationale de Coopération Intellectuelle (CICI)&lt;/em&gt;, qui se donne pour mission de favoriser la coopération et les échanges intellectuels, au-delà même du strict cadre de la SDN puisque participent des pays comme le Brésil ou les États-Unis, est particulièrement significative de ce mouvement&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La décision de la Société des Nations quant à la création de la &lt;em&gt;Commission&lt;/em&gt; est adoptée, sur une proposition de la France, en septembre 1921. Sa création officielle est actée en janvier 1922. Ses membres, nommés par le SDN, siègent à titre individuel (ils ne sont pas mandatés par leur gouvernement, contrairement à ceux qui participeront à l’Institut International de Coopération Culturelle).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Emportée par la tourmente de 1939, la &lt;em&gt;CICI&lt;/em&gt; servira au sortir de la guerre de base à la constitution de l’UNESCO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sise à Genève, la &lt;em&gt;CICI&lt;/em&gt; s’appuie sur des comités nationaux, chargés de la coordination des initiatives locales et assurant la liaison entre la &lt;em&gt;Commission Internationale&lt;/em&gt; et les autorités nationales, et sur un institut, fondé à l’initiative de la France à Paris en 1924, l’&lt;em&gt;Institut International de Coopération Culturelle&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;1924 constitue la date de création de l’&lt;em&gt;Institut&lt;/em&gt;, qui ne sera néanmoins inaugurée qu’en janvier 1926. L’Institut est installé au 2 de la rue Montpensier, adresse fameuse puisqu’elle deviendra le siège du Conseil Constitutionnel.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. En France, le &lt;em&gt;Comité National Français de Coopération&lt;/em&gt;, dont la première séance se tiendra en février 1925, est présidé par le sénateur Henry de Jouvenel et compte parmi ses membres des intellectuels de haut rang comme les philosophes Henri Bergson et Lucien Lévy-Bruhl, le mathématicien Emile Borel, la physicienne Marie Curie… et Paul Valéry, dont &lt;em&gt;La Crise de l’Esprit&lt;/em&gt;, publié en 1919 et repris dans &lt;em&gt;Variété&lt;/em&gt; en 1924, a eu un écho certain. La participation du poète aux activités de la SDN ne se cantonne pas au seul comité français, puisqu’il est également nommé, toujours en 1925, membre de la &lt;em&gt;Sous-commission des Lettres et Arts&lt;/em&gt;, directement attachée à la &lt;em&gt;Commission Internationale&lt;/em&gt; et présidée par l’homme politique belge Jules Destrée. Paul Valéry, qui s’investit profondément à partir de cette époque pour la conciliation européenne, devient rapidement une figure centrale de l’histoire de cette institution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Convaincu « que la &lt;em&gt;Commission de Coopération Intellectuelle&lt;/em&gt; est peut-être en vérité l’organe le plus important de la &lt;em&gt;Société des Nations&lt;/em&gt; car son objet n’est rien de moins que d’essayer de changer l’état des esprits »&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Procès-verbal de la première session du Comité permanent des Lettres et Arts, 6-9 juillet 1931, Unesco, IICI, H IV-31(2), &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;jarrety_paul_2008&quot;&gt;cité par Michel &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Jarrety&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Paul Valéry&lt;/em&gt;, Paris : Fayard, 2008, p. 795&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, Paul Valéry participe activement aux activités de la &lt;em&gt;Sous-commission&lt;/em&gt;, devenue entre-temps &lt;em&gt;Comité permanent des Arts et des Lettres&lt;/em&gt;, dont il assurera la présidence en 1936 et qui organise notamment, à partir de 1932, des conférences annuelles dans différentes villes européennes, les &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Parmi les projets de la CICI, on remarquera également l’édition et la publication &lt;em&gt;Correspondance&lt;/em&gt; entre des hautes personnalités intellectuelles européennes, « analogue aux relations de pensées qui se sont toujours établies par ce moyen, particulièrement aux grandes époques de la vie européenne » (procès-verbal de la première session du Comité permanent des Lettres et Arts, 6-9 juillet 1931, Unesco, IICI, H IV-31(2), &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;jarrety_paul_2008&quot;&gt;cité par &lt;em&gt;ibid.&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;), référence explicite à la République des Lettres qui constitue, aujourd’hui encore, un véritable mythe de la communauté intellectuelle européenne.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Neuf &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; seront organisés de 1932 à 1938, avant que la Seconde Guerre mondiale ne mette fin aux activités de la CICI : ils porteront sur des sujets aussi variés que « L’avenir de la culture » (Madrid, mai 1933), « L’art et la réalité. L’art et l’Etat » (Venise, juillet 1934) ou encore « La formation de l’homme moderne » (Nice, avril 1935)&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-4&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La liste complète des &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; est la suivante : &lt;em&gt;Goethe&lt;/em&gt; (Francfort, mai 1932), &lt;em&gt;L’avenir de la culture&lt;/em&gt; (Madrid, mai 1933), &lt;em&gt;L’avenir de l’esprit européen&lt;/em&gt; (octobre 1933), &lt;em&gt;L’art et la réalité. L’art et l’Etat&lt;/em&gt; (Venise, juillet 1934), &lt;em&gt;La formation de l’homme moderne&lt;/em&gt; (Nice, avril 1935), &lt;em&gt;Vers un nouvel humanisme&lt;/em&gt; (Budapest, juin 1936), &lt;em&gt;Europe-Amérique latine&lt;/em&gt; (Buenos Aires, septembre 1936), &lt;em&gt;Le destin prochain des lettres&lt;/em&gt; (Paris, juillet 1937), &lt;em&gt;La qualité et la vie moderne&lt;/em&gt; (Nice, octobre 1938). A cette liste s’ajoute un &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; sur la musique qui devait avoir lieu en 1939 et que la guerre force à annuler. Seuls les 8 premiers entretiens feront l’objet d’une publication. &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;renoliet_unesco_1999&quot;&gt;Cf. Jean-Jacques &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Renoliet&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;L’UNESCO oubliée: la Société des Nations et la coopération intellectuelle, 1919-1946&lt;/em&gt;, Paris : Publications de la Sorbonne, 1999, p. 317&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du 16 au 18 octobre 1933, les troisièmes &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; sont organisés à Paris, sous la présidence du poète français&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;valery_avenir_1934&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-5&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Publiés l’année suivante : Paul &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Valéry&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;L’avenir de l’esprit européen [entretiens de Paris, 16-18 octobre 1933]&lt;/em&gt;, &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Institut international de coopération intellectuelle&lt;/span&gt; (éd.), Paris : Institut international de coopération intellectuelle, 1934, 305.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Alors qu’Adolf Hitler vient d’accéder, en janvier, à la Chancellerie et d’obtenir, en mars, les pleins pouvoirs, que l’Espagne s’enlise dans des conflits intérieurs violents qui annoncent la guerre civile de 1936, que Salazar a promulgué, en février, la constitution qui, dans la continuité de la &lt;em&gt;Dictature Nationale&lt;/em&gt;, instaure le régime fasciste de l’&lt;em&gt;Estuado Novo&lt;/em&gt;, qu’à travers toute l’Europe – notamment en Roumanie et en Autriche – des attentats nationalistes émaillent l’actualité, les débats sont consacrés à rien de moins que « L’Avenir de l’esprit européen ». Le discours d’ouverture que prononce Paul Valéry résume les termes du débat et met en évidence un climat intellectuel où l’inquiétude face aux menaces matérielles d’une Europe au bord de l’abîme se télescope aux ébranlements intellectuels que suscitent la modernité et ses bouleversements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette convergence de l’inquiétude suscitée par les contingences et de l’angoisse structurelle d’une modernité traumatisée par la Première Guerre mondiale est au cœur de ce texte où l’affirmation d’une communauté européenne est indissociable d’un sentiment de crise. Alors que les circonstances se font pressantes, règne encore dans l’esprit de Paul Valéry et de son parterre le désarroi suscité par l’effondrement de 1914 qui emporta les repères de la modernité pour laisser les intellectuels face à l’incertitude du devenir, dans une autre plaine meurtrie où ne reste que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;l’illusion perdue d’une culture européenne et la démonstration de l’impuissance de la connaissance à sauver quoi que ce soit ; […] la science, atteinte mortellement dans ses ambitions morales, et comme déshonorée par la cruauté de ses applications ; […] l’idéalisme, difficilement vainqueur, profondément meurtri, responsable de ses rêves ; le réalisme déçu, battu, accablé de crimes et de fautes ; la convoitise et le renoncement également bafoué ; les croyances confondues dans les camps, croix contre croix, croissant contre croissant , […] les sceptiques eux-même, désarçonnés par des événements si soudains.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quatre-vingt dix ans plus tard, ce texte demeure d’une étonnante actualité et suggère une profonde proximité entre les premières années de nos deux siècles. Ne sommes-nous pas également confrontés à ce rapport paradoxal à la modernité, où l’immensité des découvertes enthousiasme tout autant qu’elle effraie, où le progrès matériel masque mal la sensation d’un vide intellectuel et idéologique – spirituel – profond ? Ne sommes-nous pas également en proie aux inquiétudes politiques les plus vives tout en ne parvenant pas à nous arracher à une position de spectateurs inquiets alors que nulle voie claire ne nous engage à l’action ? Si l’&lt;em&gt;esprit européen&lt;/em&gt;, dont Valéry explicite dans ce texte son idée, n’est certes pas exposé aux mêmes périls, son avenir ne soulève-t-il pas aujourd’hui pour les amis de l’Europe les inquiétudes les plus douloureuses ? Autant de raisons qui invitent à relire utilement un texte aussi méconnu que passionnant.&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&quot;slender&quot;&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;ouverture-du-colloque-sur-lavenir-de-lesprit-europeen-organise-par-linstitut-international-de-cooperation-intellectuelle-en-1933&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Ouverture du colloque sur &lt;strong&gt;l’avenir de l’esprit européen&lt;/strong&gt; organisé par l’Institut International de Coopération Intellectuelle en 1933&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Paul Valéry, &lt;em&gt;Président&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; – Nous sommes en présence d’un état de choses qui a forcé même ceux qui n’avaient pas consacré leur temps à réfléchir sur les destins de l’esprit, qui oblige même les indifférents à faire parfois un certain retour sur le splendide passé de la culture, et à se demander comment l’avenir se présente pour ce capital considérable qui avait été assemblé, et qui n’est pas seulement constitué par des connaissances, par cet énorme stock de documents, de technique et d’habitudes spéciales, mais surtout par quelque chose que nous appelons « esprit », c’est-à-dire une certaine manière de transformer ce qui se présente à nous, et de l’adapter ou de l’opposer au système de la vie.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Depuis bien des siècles une tendance et une manière intellectuelle d’être (dont on a pris conscience sous des noms très divers) s’est manifestée, qui s’est appelée de nos jours « l’esprit européen », après avoir reçu au cours des âges des noms extrêmement différents, comme celui de « chrétienté », d’« humanisme », etc…&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-6&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Nous ne tenterons pas ici d’expliciter totalement la définition que Paul Valéry donne de l’esprit européen : elle mérite une analyse qui ne saurait être aussi lapidaire. Qu’on nous permette seulement de jeter quelques remarques pour en démontrer l’actualité et attiser la curiosité du lecteur. D’une part, cette définition se caractérise par un syncrétisme audacieux qui parvient à confondre dans une substance unique les âges et les espaces géographiques européens, tout en en préservant la diversité et l’irréductibilité. Ce syncrétisme est d’autant plus remarquable qu’il coule l’identité européenne dans les modèles identitaires modernes, puisque le terme même d’esprit s’inscrit dans la filiation des discours nationalistes du XIXe siècle, dans la généalogie de la notion, si chère au romantisme, de « génie national » fondée par Johann Wilfried von Herder dans &lt;em&gt;Une autre philosophie de l’histoire&lt;/em&gt; en 1774 (en allemand &lt;em&gt;Volksgeist&lt;/em&gt;). D’autre part, l’esprit européen se définit ici principalement par le partage « d’une tendance et une manière intellectuelle d’être », d’un ensemble de valeurs que Paul Valéry définissait plus précisément dans un discours à Berlin en 1922 :&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Mon objet actuel est de me demander comment l’esprit européen, créateur véritable du grand changement du monde, esprit dont les qualités sont presque contradictoires, mais très heureusement dosées, et dans lequel le sens critique, l’imagination, la confiance et le scepticisme sont curieusement alliés, pourrait hypothétiquement essayer de sauver cette Europe dont il a fait la valeur moderne.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Or, il nous semble que cette définition positive de l’identité répond aux conditions que pose notre époque à la construction identitaire qui refuse désormais des définitions posant &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; une altérité, un « ennemi ». Une telle évolution est observable, par exemple, dans la &lt;em&gt;Lettre aux Européens&lt;/em&gt; que publiait au début de l’année 2019 Emmanuel Macron et dans laquelle le discours d’unité était essentiellement fondé sur des valeurs : « le modèle européen repose sur la liberté de l’homme, la diversité des opinions, de la création », « l’Europe entière est une avant-garde : elle a toujours su définir les normes du progrès »… Cette définition positive n’ôtait certes pas la possibilité de désigner des adversaires – les commentateurs de cette lettre ont facilement montré son ambition de polarisation de l’opinion –, mais ceux-ci n’étaient pas définis &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; et de façon irréductible, mais bien &lt;em&gt;a posteriori&lt;/em&gt; de la création de l’identité commune : ils &lt;em&gt;devenaient&lt;/em&gt; des « ennemis » en rejetant les valeurs qui fondaient l’identité collective, rejet dont la renonciation ouvrait immédiatement la voie à la réintégration. Cette évolution du rapport à l’identité nous semble un élément essentiel pour comprendre les enjeux de la construction symbolique contemporaine et, par ricochet, de la construction symbolique européenne. La notion d’esprit européen fournit un exemple captivant d’une identité européenne positive.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cette tendance avait pris en nous les caractères d’une certitude et d’un espoir invincible dans l’avenir de la connaissance et dans l’avènement de son règne absolu. Nous pensions, il y a encore quelques années, qu’il y avait dans l’univers de l’esprit des valeurs définies, des résultats obtenus une fois pour toutes ; qu’une certaine manière de penser, une certaine liberté générale des idées, une certaine volonté de sincérité intellectuelle, de rigueur intellectuelle, avaient en quelque sorte conquis une fois pour toutes la confiance de l’humanité entière, et que ce grand jeu que jouent la volonté de savoir et la volonté de créer, contre la nature des choses, et particulièrement contre la nature humaine, ce grand jeu devrait se poursuivre désormais sans grandes difficultés : la &lt;em&gt;table du jeu ne serait jamais plus renversée&lt;/em&gt;, comme elle l’a été, par exemple, à la fin de la civilisation antique. Mais des événements de toute nature, les uns d’ordre politique, les autres d’ordre économique, et même des événements d’ordre intellectuel, ont créé dans les esprits une inquiétude, image d’une situation confuse et, en somme, une diminution, une dépréciation de l’espoir&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-7&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-7&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Ce passage fait largement écho au constat douloureux que tirait Paul Valéry au sortir de la guerre dans la &lt;em&gt;Crise de l’esprit&lt;/em&gt; : la Première Guerre mondiale a en effet été vécue comme un traumatisme profond, l’effondrement d’un monde qui emporta avec lui toute confiance dans le progrès et les valeurs qui préexistaient à 1914. Ce ne sont pas seulement des « milliers de jeunes écrivains et de jeunes artistes qui sont morts », c’est tout un système de valeurs, toute une civilisation, qui a révélé son sinistre verso. Dès lors, le bouillonnement qui fait encore dans l’esprit du poète la valeur de la pensée européenne se laisse voiler par un soupçon et l’affreux doute de &lt;em&gt;La Crise de l’esprit&lt;/em&gt; résonne encore dans ce passage : « Tant d’horreurs n’auraient pas été possibles sans tant de vertus. Il a fallu, sans doute, beaucoup de science pour tuer tant d’hommes, dissiper tant de biens, anéantir tant de villes en si peu de temps ; mais il a fallu non moins de &lt;em&gt;qualités morales&lt;/em&gt;. Savoir et Devoir, vous êtes donc suspects ? »&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nous avions, pendant une grande partie de notre existence (je parle actuellement pour ceux d’entre vous qui ont le malheur comme moi de compter déjà nombre d’années&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-8&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-8&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Le 30 octobre 1933, Paul Valéry fêtera ses 62 ans.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;) nous avions fondé notre vie mentale, notre attente intellectuelle, sur des bases qui nous semblaient à peu près inébranlables. Il y a encore quarante ans, par exemple, certaines théories, scientifiques et esthétiques étaient devenues pour nous presque des moyens habituels, des instruments habituels de notre faculté de pensée. Telle doctrine (le déterminisme par exemple) semblait inséparable de la démarche normale de l’esprit ; même à contre-coeur, il fallait en tenir compte. Il en était de même de l’idée d’évolution. Eh bien, nous voyons (pour me restreindre aux exemples d’ordre purement intellectuel) toutes ces acquisition qui parurent si précieuses aujourd’hui mises en doute, et souvent mises en échec. Le progrès lui-même a dévoré ses productions les plus admirées. Que dis-je ? Il a ruiné ses propres principes. L’esprit n’est pas seulement troublé par les incertitudes, et surtout par les tristes certitudes, de l’heure présente ; il est attaqué en lui-même par lui-même : il trouve en soi – c’est-à-dire, dans tous ses domaines, Art, Science, Philosophie, l’état le plus confus, le désordre le plus intime, et il ne peut se réfugier dans sa méditation, tenter d’y oublier la misère du monde, qu’il n’y découvre sous un autre aspect ce qu’il venait y fuir&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-9&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-9&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Il ne faut pas lire dans ce passage une quelconque forme de conservatisme ou de rejet des sciences. Paul Valéry, passionné par ces sujets, constate l’ampleur des découvertes qui marquent ce début du XXe siècle et qui bouleversent irrévocablement les cadres traditionnels de pensée, allant jusqu’à saper, sous l’influence de la physique moderne naissante, des concepts aussi fondamentaux que le déterminisme (les débats sur le déterminisme sont à l’époque particulièrement vifs et occupent le premier plan de la scène scientifique). Encore une fois, les inquiétudes qui animent les &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; de 1933 ne s’épuisent pas dans la seule situation politique, matérielle, mais concernent bien tout un rapport au temps présent et un sentiment de glissement des repères. Bouleversements dans l’ordre de l’esprit, soubresauts politiques et géopolitiques, traumatisme de la Première Guerre mondiale, les intellectuels se sentent face à une crise qui implique la modernité toute entière.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En particulier, l’esprit européen, – esprit qui s’était formé ou reformé par quantité d’échanges, peu à peu devenus non seulement habituels, mais nécessaires et comme fonctionnels entre les peuples d’Europe, – est peut-être à la veille d’une dislocation toute comparable à celle du monde politique et du monde économique. Chaque nation, aujourd’hui, tend à se cloisonner, à se faire une île, une région fermée, se suffisant à elle-même, vivant de ses ressources propres ; et d’ailleurs, essayant d’établir dans son peuple même une homogénéité plus ou moins parfaite, soit ethnique, soit politique, soit économique&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-10&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-10&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Le contexte politique de 1933 pèse sur ce paragraphe, alors que la montée au pouvoir des fascismes consacre le retour des logiques protectionnistes et que la liberté de circulation devient de plus en plus restreinte. Les intellectuels, dont les échanges sont désormais limités, ne sont pas épargnés par le climat politique et nombre d’entre eux ont déjà fui leur pays, notamment l’Allemagne, comme le romancier Arthur Koestler, le Prix Nobel de littérature Thomas Mann ou encore le physicien Albert Einstein, dont la maison est pillée par les nazis en 1933. Un grand nombre d’entre eux séjourneront en Suisse ou en France, où ils fréquenteront notamment les intellectuels français, avant de partir s’installer aux États-Unis. Une partie de la communauté intellectuelle internationale, et notamment française, à l’instar de Valéry, se préoccupe du sort de ses confrères allemands : ainsi, par exemple, grâce à l’intervention du physicien Paul Langevin et de l’artiste Antonina Vallentin (épouse de Julien Luchaire, instigateur et directeur jusqu’en 1930 de l’&lt;em&gt;Institut&lt;/em&gt; de la rue Montpensier), une chaire de Physique mathématique sera offerte à Albert Einstein au Collège de France, qui ne l’occupera toutefois jamais, préférant rester à Princeton. Les &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; eux-mêmes ne tarderont pas à être également atteints par les vicissitudes politiques. Bien que les personnalités invitées siègent en leur nom propre et non comme représentants de leur nation, les démissions et l’absence de personnalités allemandes ou italiennes seront bientôt à déplorer.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Mais tout ceci ne va pas sans mettre directement ou indirectement en cause, sinon en péril, ce que nous appelons l’Esprit Européen. – Nous voici donc en présence de ce problème, qui est &lt;em&gt;notre&lt;/em&gt; problème, Messieurs, – celui que nous sommes réunis pour examiner : Que pouvons-nous prévoir, que devons-nous penser de la variation prochaine, probable de l’esprit européen ?&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-11&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-11&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La formulation de cette adresse aux intellectuels qui composent le parterre de ces &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; est éloquente du positionnement politique de Paul Valéry. Si les prises de position de 1931 – « essayer de changer l’état des esprits. L’action exercée [par la Commission Internationale] sur ceux qui pensent devra retentir sur ceux qui gouvernent » – consacrent une volonté d’action effective dans la Cité, celle-ci demeure largement dans le domaine de l’esprit, et hors du jeu politique. Les &lt;em&gt;Entretiens&lt;/em&gt; se donnent ainsi pour ambition de réfléchir aux problèmes culturels et scientifiques du contemporain sans pour autant souhaiter y trouver directement des solutions politiques : _« Que pouvons-nous prévoir, que devons-nous penser de la variation prochaine, probable de l’esprit européen ? »… et non « Que devons-nous faire ? ». Ce rôle conféré aux intellectuels, Paul Valéry le définit explicitement dans une réponse en mars 1932 à un article de Jean Guéhenno critiquant l’inaction de la CICI :&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Vous invoquez l’urgence. Mais il y a des hommes pour l’urgence ; d’autres ont d’autres emplois. Il faut des pompiers et des architectes. Dans le cas actuel, c’est de l’esprit qu’il était question. L’esprit, par soi, n’est ni pour ni contre la guerre. S’il se forme une idée de l’homme et s’il se demande quelles aventures de l’homme seraient les plus favorables à son propre progrès, il peut fort bien souhaiter à l’humanité un destin belliqueux. De Maistre, Nietzsche, et d’autres n’y ont pas manqué. Il en est de même de certains évolutionnistes – et d’ailleurs, c’est là l’opinion de … la Vie elle-même. Observez aussi que le courage, la foi, l’enthousiasme ne sont pas nécessairement non plus au service de la paix. On en trouve dans tous les camps. Il résulte de tout ceci que les hommes qui, comme moi, tiennent sur toute chose à l’esprit, et, d’autre part, abhorrent la guerre, doivent agir contre la guerre par les voies de l’esprit, – et je n’entends pas par ces mots désigner les harangues, les déclamations, les résolutions de meetings, les serments, etc., car ce sont des actes de violence, qui n’excluent pas l’âme de guerre, s’ils semblent condamner la chose. La guerre naît de la politique ; la politique, quelle qu’elle soit, a besoin pour ses fins de la crédulité, de l’excitabilité, de l’émotivité ; il lui faut de l’indignation, de la haine, de la confiance, des mirages, – et ce sont là autant de moyens de changer l’homme en animal de combat. Il ne vaut pas la peine de songer à abolir les guerres, si l’on ne s’occupe en profondeur à éliminer la bestialité.&lt;/em&gt; (Paul Valéry, &lt;em&gt;Lettres à quelques-uns&lt;/em&gt;, p. 199-202, &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;jarrety_paul_2008&quot;&gt;cité par &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Jarrety&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Paul Valéry&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;op. cit.&lt;/em&gt;, p. 824.&lt;/span&gt;)&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Si l’idée du rôle d’« architecte » des intellectuels est une constante du positionnement de Valéry, ce rejet du jeu politique a lui en revanche évolué au cours de la vie du poète, et ses distances à l’égard de la classe politique n’ont pas toujours été si grandes. Selon Michel Jarrety, deux périodes, &lt;em&gt;grosso modo&lt;/em&gt;, sont à différencier. De 1924 à 1932, sans pour autant s’engager directement pour un parti ou pour autre, Paul Valéry est investi dans le domaine politique et il soutient discrètement Aristide Briand, espérant sans doute même un poste de conseiller. Cependant, la mort d’Aristide Briand en 1932 et la sanglante émeute antiparlementaire du 6 février 1934, qui devait conduire à la chute du gouvernement Daladier, infléchissent sa position : dès lors, Valéry rejettera, de plus en plus violemment, la classe politique et refusera d’y prendre une quelconque part. Preuve de cette conviction, il démissionnera en 1936 du PEN Club international alors que celui-ci veut s’engager politiquement. Dans un entretien avec Jean Prévost de 1936, Paul Valéry pourra ainsi affirmer : « Je suis complètement absent du politique. Je suis partisan de la séparation la plus absolue entre la politique et la littérature » (cité par &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;jarrety_paul_2008&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Jarrety&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Paul Valéry&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;op. cit&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;, p. 968). Rejet du jeu politique donc, car définitivement trop humain, mais certainement pas de la possibilité pour les intellectuels d’agir dans le réel, d’être concernés par le contemporain.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cette question est de grande conséquence, car toutes les valeurs de premier ordre que nous reconnaissions dans tous les domaines de l’esprit contenaient toutes des éléments étrangers à la nation de leurs auteurs. Plus les œuvres sont grandes, plus elles sont riches d’apports extérieurs, – et ceci n’altère en rien leur saveur nationale.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Donc nous voici en présence de ce problème : quelle va être la variation prochaine, probable, à craindre ou non, de cette sorte de croyance infuse en nous, que nous appelons l’esprit européen, croyance qui s’était peu à peu, comme je vous l’ai dit, constituée par des échanges de plus en plus serrés, de plus en plus nécessaires, indispensables ? Par exemple, vous pouvez prendre dans l’ordre des lettres une infinité d’idées aussi spécifiquement nationales ; plus elles seront grandes, plus vous trouverez la présence d’apports extérieurs. Qu’est qu’il y a de plus anglais que Shakespeare ? Et cependant, le poète est pénétré de l’antiquité, de l’influence française, de Montaigne, et il en est ainsi pour tous les grands écrivains de l’histoire européenne&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-12&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-12&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La conviction de l’interpénétration des œuvres européennes est une idée fort répandue qui s’inscrit plus largement dans une conception universaliste de la culture. André Gide, camarade de longue date de Paul Valéry, résume cette conception en 1909 dans un article intitulé &lt;em&gt;Nationalisme et littérature&lt;/em&gt; :&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;[l]es œuvres les plus humaines, celles qui demeurent d’intérêt le plus général, sont aussi bien les plus particulières, celles où se manifeste le plus spécialement le génie d’une race à travers le génie d’un individu. Quoi de plus national qu’Eschyle, Dante, Shakespeare, Cervantès, Molière, Goethe, Ibsen, Dostoïevski? Quoi de plus généralement humain ? Et aussi de plus individuel ?&lt;/em&gt; (« Nationalisme et littérature » in &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;gide_essais_1999&quot;&gt;André &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Gide&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Essais critiques&lt;/em&gt;, Pierre &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Masson&lt;/span&gt; (éd.), Paris : Gallimard, 1999, 1305&lt;/span&gt;; cité par &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;meo_luniversel_2010&quot;&gt;Nicolas &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;di Meo&lt;/span&gt;, « L’universel et le particulier : enjeux et présupposes de la “littérature-monde” en français », &lt;em&gt;Carnets. Revue électronique d’études françaises de l’APEF&lt;/em&gt;, Première Série - 2 Numéro Spécial, APEF - Association Portugaise d’Études Françaises, 2010, p. 55‑68&lt;/span&gt;, par. 9).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Ainsi, comme nous l’avons déjà signalé, si la notion d’« esprit européen » opère la cohérence de l’Europe dans un même ensemble, elle ne revient surtout pas à nier les spécificités nationales : Valéry, comme Gide, défend une vision polyphonique de la culture européenne, pour continuer l’image, chère à Gide, du « concert européen ». Vision qui, par nature, s’oppose en tout point au cloisonnement des cultures et des nations dans lequel s’enferrent les années 1930.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Actuellement il semble qu’une sorte de mouvement de réaction, de défense, se fasse contre la communication, la composition des œuvres par je ne sais quelle infusion de créations extérieures, d’apports extérieurs. Il y a là un phénomène assez énigmatique parce qu’il commence, que nous ne le voyons pas encore nettement. Nous sommes à la veille de nous engager dans une voie qui conduirait à un foisonnement des industries intellectuelles et des productions intellectuelles. Il faudrait peut-être envisager une différence des littératures d’abord, des philosophies ensuite, je ne dirai pas des sciences où l’objectivité réalise toujours l’unification. En somme, ce qu’on avait essayé de réunir, du moins ce qui semblait tendre à l’unification par la force des choses, semble aujourd’hui essayer de se diviser. Et pour rendre plus vivante, plus présente, cette situation singulière, vous n’avez, Messieurs, qu’à vous interroger chacun dans votre cœur, et qu’est-ce que vous y trouvez : deux personnages, l’un qui précisément est cet Européen, l’un qui a une culture généralisée à l’Europe, qui a ce sentiment de l’universalité, de tout ce qu’il y a de plus beau, de tout ce qu’il y a de plus effectif ou de plus vrai dans la connaissance humaine. Mais, à côté de ce personnage, il y en a un autre qui parle sa langue, qui est enfermé dans ses traditions nationales, de sorte que nous sommes actuellement – les mathématiciens me permettront d’emprunter une image à leur profession – nous sommes actuellement semblables à des quantités complexes et nous ne savons jamais, car les circonstances seules en décident, ce qui en nous est la partie imaginaire et la partie réelle. Tantôt nous nous trouvons plus universaux, plus européens que nous ne sommes nationaux, et tantôt, à la moindre circonstance, qui affecte notre sensibilité, beaucoup plus nationaux qu’européens&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-13&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-13&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;La fin du discours d’ouverture de Paul Valéry constitue précisément une première contribution, rapide, aux débats qui vont suivre. Le poète s’alarme de la possible dislocation de la pensée européenne en une multitude de pensées nationales disjointes, expose la crainte de la rupture de l’équilibre essentiel entre le local et l’universel, entre le national et l’européen. Julien Benda, dans les débats qui suivront, rebondira sur cette crainte dans un exposé critique. Pour lui, trop ménager la chèvre et le chou, affirmer la garantie de l’européen sans rien perdre du national, confine à l’erreur. Si Benda ne rejette pas la part nationale, il invite à considérer que développer une identité européenne profonde implique à renoncer quelque peu au national, dans un renoncement qu’il compare au renoncement chrétien :&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Lorsque Saint Paul vient dire aux divers peuples : « Il n’y a plus ni Scythe, ni Grec, ni Juif, mais Christ est en toute chose », il ne veut pas du tout dire que ces différences ethniques n’existeront plus. Il sait très bien qu’elle continueront d’exister et qu’il ne peut rien contre elles. Il veut dire qu’il faut inviter les hommes à se sentir dans une région d’eux-mêmes […] où ces différences s’effacent.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Benda transcrit alors cette doctrine à celle de l’esprit européen :&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;notre enseignement, je crois, doit être de venir dire, nous aussi, aux peuples : « Nous ne voulons pas détruire vos différences nationales ; mais nous vous invitons à vous sentir dans une région de vous-même, que nous appellerons humanisme, où vous pourrez vous reconnaître semblables, et qui est supérieure à celle dans laquelle vous vous sentez différents ».&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Face à l’inquiétude de Valéry, Benda propose une réponse, celle qui fait le choix de l’Europe. On notera au passage que, chez Benda comme chez Valéry, « européen » est à bien des égards intimement associé à « universel » et à « l’humanisme ». Cette association souligne encore un élément de définition de l’esprit européen qui n’est pas &lt;em&gt;défini&lt;/em&gt; par l’humanisme ou le christianisme ou la pensée gréco-latine : il &lt;em&gt;est&lt;/em&gt; véritablement ces idées, la synthèse de ces idées.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je ne veux pas m’attarder sur ces considérations, ce n’est pas mon rôle ; je suis là pour frapper les trois coups d’une pièce qui va commencer cet après-midi, mais j’ai voulu simplement vous représenter au moins un état d’esprit pris au hasard dans l’assemblée et qui est le mien au sujet de ces questions. Nous essaierons dans les trois jours que vont durer ces études, de dégager précisément ce que nous pouvons apercevoir aujourd’hui d’une variation de ce capital et de ce sentiment dont je viens de vous parler&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-14&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-14&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Nombreux seront les intellectuels notoires à se relayer pendant ces trois jours de discussion parisienne, tels Julien Benda, Emile Borel, Léon Brunschvicg, Aldous Huxley, Jules Romains… Ces échanges, comme le discours d’introduction de Paul Valéry, sont repris dans l’ouvrage : &lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;valery_avenir_1934&quot;&gt;&lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Valéry&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;L’avenir de l’esprit européen&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;op. cit&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-gide_essais_1999&quot;&gt;
&lt;p&gt;André &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Gide&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Essais critiques&lt;/em&gt;, Pierre &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Masson&lt;/span&gt; (éd.), Paris : Gallimard, 1999, 1305.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-jarrety_paul_2008&quot;&gt;
&lt;p&gt;Michel &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Jarrety&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Paul Valéry&lt;/em&gt;, Paris : Fayard, 2008, 1 vol.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-meo_luniversel_2010&quot;&gt;
&lt;p&gt;Nicolas &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;di Meo&lt;/span&gt;, « L’universel et le particulier : enjeux et présupposes de la “littérature-monde” en français », &lt;em&gt;Carnets. Revue électronique d’études françaises de l’APEF&lt;/em&gt;, Première Série - 2 Numéro Spécial, APEF - Association Portugaise d’Études Françaises, 2010, p. 55‑68, DOI: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.4000/carnets.4916&quot;&gt;10.4000/carnets.4916&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-renoliet_unesco_1999&quot;&gt;
&lt;p&gt;Jean-Jacques &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Renoliet&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;L’UNESCO oubliée: la Société des Nations et la coopération intellectuelle, 1919-1946&lt;/em&gt;, Paris : Publications de la Sorbonne, 1999.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-valery_avenir_1934&quot;&gt;
&lt;p&gt;Paul &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Valéry&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;L’avenir de l’esprit européen [entretiens de Paris, 16-18 octobre 1933]&lt;/em&gt;, &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Institut international de coopération intellectuelle&lt;/span&gt; (éd.), Paris : Institut international de coopération intellectuelle, 1934, 305, &lt;a href=&quot;https://www.bsg.univ-paris3.fr/iguana/www.main.cls?p=*&amp;amp;v=c97386a2-914a-40c2-bd8d-df4c273175e6#RecordId=1.1101474&quot;&gt;https://www.bsg.univ-paris3.fr/iguana/www.main.cls?p=*&amp;amp;v=c97386a2-914a-40c2-bd8d-df4c273175e6#RecordId=1.1101474&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 16 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/10/16/valery-esprit-europeen/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/10/16/valery-esprit-europeen/</guid>
        
        
        <category>Etudes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Quand la France rêve d’une Europe latine</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='lepenies-mediterranee' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='lepenies-mediterranee' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/lepenies-mediterranee.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/lepenies-mediterranee.jpg' alt='Wolf Lepenies, _Le pouvoir en Méditerranée. Un rêve français pour une autre Europe_, trad. fr. Sveltana Tamitegama, Paris, Maison des sciences de l’Homme, 2020.'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Wolf Lepenies, &lt;em&gt;Le pouvoir en Méditerranée. Un rêve français pour une autre Europe&lt;/em&gt;, trad. fr. Sveltana Tamitegama, Paris, Maison des sciences de l’Homme, 2020.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus de vingt-cinq ans après avoir dispensé, depuis la chaire européenne du Collège de France, un cours consacré aux intellectuels du « vieux continent »&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;lepenies_fin_1992&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Cf. Wolf &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Lepenies&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La fin de l’utopie et le retour de la mélancolie: regards sur les intellectuels d’un vieux continent : leçon inaugurale faite au Collège de France le 21 février 1992&lt;/em&gt;, Paris : Collège de France, 1992.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, l’éminent sociologue allemand Wolf Lepenies s’intéresse à nouveau à l’Europe dans un ouvrage récemment traduit en français par les éditions de la Maison des sciences de l’homme sous le titre &lt;em&gt;Le pouvoir en Méditerranée. Un rêve français pour une autre Europe&lt;/em&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;lepenies_pouvoir_2020&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-1&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Wolf &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Lepenies&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Le pouvoir en Méditerranée : un rêve français pour une autre Europe&lt;/em&gt;, Svetlana &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Tamitegama&lt;/span&gt; (trad.), Paris, 2020, 270.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Le principal intérêt de ce travail très complet consiste dans son double effort de décentrement : décentrement dans le sujet même du livre, qui aborde l’européen par le détour méditerranéen, mais également décentrement de l’auteur qui se concentre sur une politique européenne française dont on comprend progressivement qu’elle s’est généralement construite en opposition à l’effrayant voisin allemand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Méditerranée dont nous parle Wolf Lepenies est un concept qui ponctue l’histoire de France du XVIIIe à nos jour et qui a régulièrement ressurgi dans les projets intellectuels et politiques formulés à l’échelle continentale, comme une sorte d’option alternative jamais totalement validée mais toujours disponible et dont la vitalité est attestée par les prises de position des deux derniers présidents français - Emmanuel Macron évoquant en 2017 une « vraie ambition pour la Méditerranée » ; Nicolas Sarkozy en 2008 portant à bout de bras l’initiative d’Union pour la Méditerranée. Cette Méditerranée, qui revient dans la politique européenne de la France comme une musique lancinante, se fonde sur un sentiment de fraternité avec les peuples méditerranéens, à commencer par les Latins de la rive nord (Italiens et Espagnols). La parenté des mentalités, souvent invoquée, justifie pour de Gaulle des relations diplomatiques moins intenses, l’entente étant, comme dans le cadre familial, supposée plus instinctive : « Ces contacts en profondeur ne sont pas aussi nécessaires avec l’Italie, qui est de même nature que nous ; nous sommes des Latins ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mobilisation du thème méditerranéen est donc généralement le fait d’intellectuels ou d’hommes politiques à la recherche d’un modèle politique, économique et civilisationnel alternatif pour l’Europe. Nourri de références à l’héritage romain, cet élan est également marqué par un fort effet Montesquieu, dans la représentation omniprésente du clivage nord-sud. En France s’impose ainsi dès le XIXe l’image d’une culture latine raffinée mais moribonde, mise en péril par la vigueur des peuples du nord, Anglais et Allemands en tête. Flaubert se lamente ainsi dans une lettre de 1870 :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;quoi qu’il advienne, le monde auquel j’appartenais a vécu. Les Latins sont finis ! Maintenant c’est au tour des Saxons, qui seront dévorés pas les Slaves.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour Braudel aussi, l’Europe méditerranéenne a passé son tour tandis que la modernité assure le triomphe de « l’Europe ouverte à la Réforme, l’Europe des pays neufs, agressifs dans leur poussée, et dont l’avènement marquera à sa façon les débuts de ce que nous appelons les Temps Modernes ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’alternative méditerranéenne (ou latine) apparaît donc comme l’alternative d’une Europe plus favorable à la France et à même de contrer l’influence du grand pays voisin, puissance démographique qu’essaie de concurrencer la politique coloniale, puissance économique et militaire que les guerres tentent de brider, puissance culturelle enfin face à laquelle la germanophilie des intellectuels français nourris de philosophie et de littérature allemandes s’apparente pour les plus nationalistes, comme Maurras, à une véritable reddition spirituelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au cours des siècles, les tentatives méditerranéennes françaises relèvent donc d’une politique de puissance, dont l’objectif, comme l’explicite un discours de Pompidou en 1971&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;pompidou_conference_1971&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-2&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Voir la conférence de presse qui suit immédiatement ce discours : Georges &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Pompidou&lt;/span&gt;, Conférence de presse à bord du « Clemenceau », Institut Georges Pompidou, Toulon, 19.06.1971.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, est d’assurer un contrepoids à la langue anglaise, à l’industrie allemande et à l’atlantisme des Scandinaves. Argument de puissance, la latinité sera même reprise, de Napoléon III au général de Gaulle, en Amérique du sud pour assurer le rayonnement français et s’opposer aux impérialismes espagnol et américain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si la France s’autorise si souvent à porter la bannière de la Méditerranée, malgré la défiance de ses partenaires naturels auxquels ses motivations profondes n’échappent pas, c’est également parce qu’elle se considère comme l’unique nation de la synthèse entre deux Europes également admirables, à ce titre capable d’opérer la jonction entre l’héritage latin et le leg plus septentrional de la révolution industrielle. Cette « fusion intime des races » qui pour Michelet la caractérise nourrit ainsi une vocation de meneur européen, que soutient l’influence substantielle de sa langue, de ses penseurs et de la révolution de 1789. Toutefois, il importe de mesurer également le revers d’un tel discours car le peuple français, peu présent dans l’ouvrage de Wolf Lepenies, manifeste moins d’élan pour une doctrine de nature à exacerber une division culturelle souvent défavorable aux habitants du Midi, comme le montre l’étonnante anecdote du 15e corps d’armée, accusé à tort en août 1914, pour couvrir l’erreur tragique de quelques hauts gradés, d’avoir cédé à la poltronnerie légendaire des troupes provençales. La méfiance prévaut alors dans une France dont l’unité politique ne suffit pas encore à effacer des spécificités culturelles régionales très fortes et qui peut-être ressemble un peu en cela à l’Europe d’aujourd’hui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet ouvrage s’impose grâce à un point de vue nouveau sur la Méditerranée, ni célébration d’un objet à la portée quasi mythologique, ni géopolitique moderne du « balance of power». &lt;em&gt;Le pouvoir en Méditerranée&lt;/em&gt; est ainsi avant tout le pouvoir &lt;em&gt;de&lt;/em&gt; la Méditerranée, récit du potentiel jamais épuisé d’un projet politique et social alternatif. On regrettera cependant, à l’issue de ce tour d’horizon, de ne pas avoir eu plus souvent l’occasion de connaître la réaction des Français et des autres États méditerranéens à ces doctrines très souvent portées par des élites et qui ont de toute évidence échoué avec constance à dévier le cours de l’histoire européenne. On perd également un peu, du fait d’un découpage chronologique peut-être trop fragmenté, le fil rouge de la position française dans le jeu européen et ses résonances actuelles, pourtant parfaitement présentées dans l’introduction. Pour autant, le récit érudit, par un allemand francophile, d’une obsession française de plusieurs siècles si souvent utilisée contre l’Allemagne reste particulièrement éclairant. Une lecture que nous ne pouvons donc que recommander.&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-lepenies_pouvoir_2020&quot;&gt;
&lt;p&gt;Wolf &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Lepenies&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Le pouvoir en Méditerranée : un rêve français pour une autre Europe&lt;/em&gt;, Svetlana &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Tamitegama&lt;/span&gt; (trad.), Paris, 2020, 270.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-lepenies_fin_1992&quot;&gt;
&lt;p&gt;Wolf &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Lepenies&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;La fin de l’utopie et le retour de la mélancolie: regards sur les intellectuels d’un vieux continent : leçon inaugurale faite au Collège de France le 21 février 1992&lt;/em&gt;, Paris : Collège de France, 1992.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;ref-pompidou_conference_1971&quot;&gt;
&lt;p&gt;Georges &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Pompidou&lt;/span&gt;, Conférence de presse à bord du « Clemenceau », Institut Georges Pompidou, Toulon, 19.06.1971, &lt;a href=&quot;https://www.georges-pompidou.fr/georges-pompidou/portail-archives/conference-presse-bord-du-clemenceau-19-juin-1971&quot;&gt;https://www.georges-pompidou.fr/georges-pompidou/portail-archives/conference-presse-bord-du-clemenceau-19-juin-1971&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 13 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/10/13/lepenies-reve-francais-europe-latine/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/10/13/lepenies-reve-francais-europe-latine/</guid>
        
        
        <category>Lectures</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Munich, Paris, Ferrare : au musée de l’Orangerie, une balade européenne en compagnie de Chirico</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='chirico-orangerie' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='chirico-orangerie' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/chirico-orangerie.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/chirico-orangerie.jpg' alt='« Giorgio de Chirico. La peinture métaphysique ». [Exposition du 16 septembre au 14 décembre 2020 au Musée de l Orangerie](https://www.musee-orangerie.fr/fr/evenement/giorgio-de-chirico-la-peinture-metaphysique).'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;« Giorgio de Chirico. La peinture métaphysique ». &lt;a href=&quot;https://www.musee-orangerie.fr/fr/evenement/giorgio-de-chirico-la-peinture-metaphysique&quot;&gt;Exposition du 16 septembre au 14 décembre 2020 au Musée de l’Orangerie&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se concentrant sur les années de formation et sur la période « métaphysique » de Giorgio de Chirico (1910 - 1919), « Giorgio de Chirico. La peinture métaphysique » se déroule le long d’un itinéraire européen. Elle conduit successivement le visiteur à Munich où se forme l’artiste, à Paris où il acquiert pour la première fois la reconnaissance de ses pairs et de la critique, et à Ferrare où se développe autour de lui une véritable école. L’exposition du musée de l’Orangerie prend le contrepied exact de la dernière rétrospective consacrée au peintre italien en 2009 par le Musée d’art moderne de la Ville de Paris : « La fabrique des rêves » adoptait en effet une périodisation qui embrassait toute la carrière de l’artiste décédé en 1978.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;label for='chirico-mam' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='chirico-mam' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/chirico-mam-paris.jpg'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/chirico-mam-paris.jpg' alt='« Giorgio de Chirico. La fabrique des rêves ». [Exposition du 13 février au 24 mai 2009 au Musée d Art Moderne de la Ville de Paris](https://www.maggioregam.com/events/62-giorgio-de-chirico.-la-fabrique-des-reves-musee-d-art-moderne-de-la-ville-de-paris/).'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;« Giorgio de Chirico. La fabrique des rêves ». &lt;a href=&quot;https://www.maggioregam.com/events/62-giorgio-de-chirico.-la-fabrique-des-reves-musee-d-art-moderne-de-la-ville-de-paris/&quot;&gt;Exposition du 13 février au 24 mai 2009 au Musée d’Art Moderne de la Ville de Paris&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le choix d’une chronologie resserrée se révèle particulièrement bien adapté au musée de l’Orangerie. C’est en effet grâce aux œuvres de sa période « métaphysique » que Giorgio de Chirico a lié des relations commerciales privilégiées avec Paul Guillaume (galeriste dont la collection privée forme le noyau de l’exposition permanente de l’Orangerie) et a exercé une grande influence sur les avant-gardes parisiennes avant et après 1914. Cependant, ce parti pris de ne pas exposer des toiles produites après les années 1910 s’explique également par la personnalité et par les convictions du commissaire général de l’exposition. Spécialiste de Chirico, Paolo Baldacci a fondé il y a une dizaine d’années à Milan une association, l’Archivio dell’Arte Metafisica, afin de développer une perspective et des expositions alternatives à celles promues par la Fondazione Giorgio e Isa de Chirico installée à Rome.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors que la fondation romaine affirme que Chirico a inventé la peinture métaphysique à Florence en 1910 et qu’il a continué à la pratiquer tout au long des années 1920, Paolo Baldacci soutient que le peintre a produit ses premières œuvres métaphysiques à Milan en 1909. L’exposition qu’il propose actuellement à Paris se clôt sur la condamnation par le groupe surréaliste de toute la production de Giorgio de Chirico postérieure à 1919, ce qui contribue à renforcer la césure classique dans l’histoire de l’art entre le premier Chirico « métaphysique » et le Chirico tardif. Or, cette périodisation est parisiano-centrée et ne rend pas compte de la complexité de la trajectoire de Chirico au cours et au sortir de la Première Guerre mondiale. Si l’exposition de l’Orangerie est un ravissement visuel, le spectateur peut donc regretter que seule la réception de l’œuvre de Chirico par les avant-gardes françaises, cubistes ou surréalistes, soit véritablement explorée par les cartels. Avant même la Première Guerre mondiale, Giorgio de Chirico a effectivement fait l’objet d’appréciations contradictoires des deux côtés des Alpes : Apollinaire se prend d’amitié pour Chirico, qui partage avec lui une existence cosmopolite et des conceptions artistiques nourries d’influences extérieures, alors que le critique d’art Ardengo Soffici loue son génie qu’il décrit comme purement italien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après guerre, tandis que les surréalistes s’efforcent de capter son héritage parisien, Giorgio de Chirico demeure à Ferrare puis à Rome jusqu’en 1925 et tente, aux côtés de son frère, de Carrà et de Morandi, de défendre, contre la supposée décadence de l’art parisien, un retour à l’art traditionnel. Grâce à la revue &lt;em&gt;Valori Plastici&lt;/em&gt;, leur entreprise « néoclassique » trouve un écho important en Europe, particulièrement en Allemagne où les artistes apprécient les inspirations nietzschéennes de Chirico. Comme le rappelle Béatrice Joyeux-Prunel dans &lt;em&gt;Les avant-gardes artistiques (1918-1945)&lt;/em&gt;&lt;span class=&quot;citation&quot; data-cites=&quot;joyeux-prunel_les_2017&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;label for=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sn-0&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Béatrice &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Joyeux-Prunel&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Les avant-gardes artistiques (1918-1945) : une histoire transnationale&lt;/em&gt;, Paris : Gallimard, 2017, 1 vol.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;, la volonté chiricienne d’ancrer son œuvre des années 1920 dans un horizon méditerranéen et dans le souvenir de la grande peinture italienne ne le place nullement en porte-à-faux par rapport au nouveau régime fasciste. Son « néoclassicisme » peut même passer comme un moyen de concurrencer la domination artistique parisienne plus efficace que le futurisme, l’autre mouvement italien possédant un rayonnement continental et international dans l’entre-deux-guerres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est finalement le seul point commun entre les expositions promues à travers l’Europe par les deux rivales milanaise et romaine : aucune ne s’appesantit jamais trop longuement sur la production chiricienne des années 1920 et 1930. Que l’on choisisse de ne pas accrocher des toiles postérieures à 1919 à Paris en 2020 ou bien que l’on se contente de présenter les tableaux de Chirico des années 1920 comme la continuation de sa “peinture métaphysique” des années 1910, comme à Gênes en 2019, le résultat est le même : cela permet de ne pas interroger le tournant “réactionnaire” de Chirico dans les années 1920, alors même que le peintre italien s’est prévalu de son anti-décadentisme pendant tout le reste de sa longue carrière. Ne reste alors que l’image idéale et enivrante du Chirico de la Belle Époque européenne : ottoman et italien par ses origines, munichois et parisien par sa formation, réconciliateur des mythes les plus ancestraux et de la plus pointue modernité. Difficile de rêver plus beau condensé de l’esprit européen !&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;references&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Références&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;refs&quot; class=&quot;references&quot; role=&quot;doc-bibliography&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;ref-joyeux-prunel_les_2017&quot;&gt;
&lt;p&gt;Béatrice &lt;span class=&quot;smallcaps&quot;&gt;Joyeux-Prunel&lt;/span&gt;, &lt;em&gt;Les avant-gardes artistiques (1918-1945) : une histoire transnationale&lt;/em&gt;, Paris : Gallimard, 2017, 1 vol.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 08 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/10/08/de-chirico-orangerie/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/10/08/de-chirico-orangerie/</guid>
        
        
        <category>Lectures</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&lt;i&gt;Praxis translationis&lt;/i&gt; (1)</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;label for='isabelle-arcis' class='margin-toggle'&gt;⦿&lt;/label&gt;&lt;input type='checkbox' id='isabelle-arcis' class='margin-toggle'/&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;a href='/assets/img/isabelle-arcis.png'&gt;&lt;img class='fullwidth' src='/assets/img/isabelle-arcis.png' alt='Entretien avec Isabelle Arcis, cheffe du service des documents de l’Assemblée parlementaire de l Organisation du traité de l Atlantique nord (OTAN). Voir-ci dessous l [itinéraire professionnel d Isabelle Arcis](#itineraire) et une [présentation succincte de l Assemblée parlementaire de l OTAN](#AP-OTAN).'/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Entretien avec Isabelle Arcis, cheffe du service des documents de l’Assemblée parlementaire de l’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN). Voir-ci dessous l’&lt;a href=&quot;#itineraire&quot;&gt;itinéraire professionnel d’Isabelle Arcis&lt;/a&gt; et une &lt;a href=&quot;#AP-OTAN&quot;&gt;présentation succincte de l’Assemblée parlementaire de l’OTAN&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id=&quot;introduction&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans le cadre de notre dossier consacré à la traduction, nous avons voulu montrer également ce que signifiait concrètement “traduire”. Dans des entretiens avec des professionnels de la traduction à l’échelle internationale, les enjeux liés à la &lt;em&gt;praxis translationis&lt;/em&gt; ressortent avec force. Isabelle Arcis, cheffe du service des documents de l’Assemblée parlementaire de l’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN), a gracieusement accepté de répondre à nos questions.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;entretien&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Entretien&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;l’Esprit européen&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Quel est le rôle et le mode de fonctionnement du service de traduction de l’Assemblée parlementaire de l’OTAN ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Isabelle Arcis&lt;/span&gt; – L’Assemblée parlementaire (AP) de l’OTAN a un fonctionnement proche de celui d’un parlement national, elle comporte des commissions qui rédigent des rapports, des communiqués de presse et des études. Il est important de rappeler qu’elle est complètement séparée de l’OTAN institutionnellement, même si elle est naturellement très liée à elle, aussi par nature sur le plan linguistique : nous partageons les mêmes éléments de langage, par exemple. J’ai même appris que nos rapports étaient très appréciés et parfois utilisés comme exercice pour les candidats traducteurs et interprètes à l’OTAN. Les langues officielles chez nous, comme à l’OTAN, sont le français et l’anglais : l’ensemble des textes est publié dans ces deux langues et nous revient la mission de traduire les textes d’une langue à l’autre. En tant que cheffe du service des documents, ma mission est de veiller à ce que sortent des documents les plus propres et soignés possible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du point de vue pratique, nous sommes un tout petit service de trois personnes, intégré au secrétariat international. Les traductions et premières relectures sont donc externalisées, ce qui implique une grande réactivité et une certaine souplesse de la part des traducteurs et de relecteurs : nous pouvons ainsi les solliciter plusieurs fois en quelques semaines puis ne plus rien avoir pour eux pendant des mois. À mon équipe incombe ensuite un gros travail de finalisation et d’édition du document. Il ne se borne pas seulement à la vérification de la qualité de la traduction, mais revêt également une dimension intellectuelle et politique, de veille à la cohérence du propos, d’adéquation des formules aux éléments de langage en usage. Ce travail est parfois susceptible de mettre en valeur des incohérences ou des erreurs dans la version originale. L’une de mes deux collègues est traductrice de formation, tandis que je viens des sciences politiques : à nous deux, nous formons un bon équilibre qui combine l’esprit et la lettre. En tant que cheffe de service, c’est à moi que revient la responsabilité finale de donner le feu vert pour la publication des documents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;L’OTAN et l’AP-OTAN n’admettent que deux langues officielles qui sont aussi les langues de travail reconnues : le français et l’anglais. Comment les parlementaires de pays non-francophones ou anglophones ont-ils accès à des documents dans leur langue ? Vous aident-ils à traduire ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Les rapporteurs rédigent leurs rapports exclusivement en français ou en anglais – le plus souvent en anglais –, avant de nous les envoyer pour traduction. L’organisation ne prend en charge que la traduction vers les langues officielles. S’ils souhaitent également traduire les rapports dans leur langue, les parlementaires peuvent faire appel aux services spécialisés des parlements nationaux pour les diffuser dans leur propre langue. Cependant, les seules versions qui font foi et ont une valeur légale sont celles qui émanent de notre service. Les autres sont pour information. C’est d’ailleurs le même principe en ce qui concerne les langues de travail : les parlementaires peuvent choisir de mener les discussions dans leur langue, mais le soin de l’interprétariat leur est alors laissé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ce qui est de la traduction proprement dite, à partir du moment où le rapport entre dans notre service, les parlementaires n’ont pas vraiment de droit de regard sur une traduction que notre service effectue et qui suit le circuit habituel : traduction et relecture externes puis vérification et finalisation en interne. En revanche, il est arrivé que certains éléments de nos traductions soient plus clairs que dans la version originale, auquel cas le rapport peut être remanié de façon à éclaircir le sens en utilisant la traduction comme appui. Ces cas sont rares mais toujours immensément satisfaisants pour nous ! Cette année cependant je ne pense pas que ce sera le cas à cause de la Covid. Nous avons eu un afflux exceptionnel de documents dans des conditions de travail compliquées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Justement, à propos de la Covid, quel a été son impact sur votre mode de fonctionnement ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Elle a bouleversé tout notre mode opératoire ! Nous sommes passés d’un système extrêmement rigide qui effectuait tout en présentiel à un processus entièrement dématérialisé et à distance. Tout de suite, nous avons été mis en télétravail, ce qui a nécessité une adaptation rapide et des transformations très profondes. D’autant que dans le même temps, des publications extraordinaires en lien avec la pandémie, pour chaque commission, ont été ajoutées, en sus de modifications sur d’autres textes : nous avons donc eu une charge de travail supplémentaire, à réaliser dans des conditions difficiles. Pour nous, cela a représenté un défi, mais je pense que les changements développés à cette occasion vont être pérennisés et nous permettront d’aller vers plus d’efficacité – même s’ils ont été expérimentés en un temps record ! Bien entendu, les conditions de travail étaient dégradées à la maison, ne serait-ce qu’en termes d’équipement, de confort de lecture et de révision du texte. De la même manière, habituellement les relecteurs viennent corriger les textes dans nos murs par binôme : tandis que l’un lit à haute voix la langue originale, l’autre vérifie que tout est traduit correctement et sans omission. C’est une vérification précieuse. Avec ma collègue, nous nous sommes donc redistribué le travail normalement effectué par des personnes extérieures. Forcément, nous avons dû laisser passer des erreurs, malgré notre attention – c’est assez frustrant de le savoir. Mais dans l’ensemble, je crois que nous en avons retiré quelque chose de très positif !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Avez-vous vu le métier de traducteur (que d’aucuns disent voué à disparaître) évoluer au fil des années, notamment avec le progrès fulgurant des traducteurs automatiques ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Énormément. J’ai commencé sous les ordres de quelqu’un qui avait tapé des rapports entiers à la machine à écrire et qui les envoyait par courrier : c’est aujourd’hui inimaginable. Les outils informatiques sont indispensables, que ce soit en termes de limitation des coquilles ou de réduction des délais – à condition de bien s’en servir. Parmi les solutions, DeepL est particulièrement efficace parce que dans sa mémoire de traduction sont intégrés beaucoup des acronymes et lexèmes figés des organisations internationales. Mais ces outils ne remplacent pas le traducteur : il faut toujours relire et réécrire une traduction informatique pour corriger les erreurs d’interprétation, parfois énormes, pour fluidifier et améliorer la langue et éviter l’uniformisation inhérente aux logiciels de traduction. Le traducteur automatique donne une excellente base de départ qui permet de sauter la première étape, mais il faut être d’autant plus vigilant ensuite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces évolutions bousculent le métier des traducteurs et les compétences qu’ils doivent maîtriser. Quand j’ai commencé, je pensais que ma formation de politiste serait un handicap ; je me suis bien vite aperçue qu’au contraire elle me permettait d’avoir un regard aigu sur les traductions, regard de plus en plus nécessaire au fur et à mesure que la traduction littérale était prise en charge par la technique. Aujourd’hui, les très bons traducteurs sont spécialisés et manient des concepts géopolitiques et institutionnels, car il faut être capable de comprendre un texte en profondeur pour le traduire exactement. Les profils de recrutement, de fait, changent : la maîtrise de la langue n’est plus la seule qualité exigée. Elle figure désormais en prérequis de la traduction et c’est sur des capacités supplémentaires de compréhension et d’analyse que se fait la différence. Il y aura toujours du travail pour les très bons traducteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Vous avez évoqué tout à l’heure le rôle intellectuel que jouent les traducteurs. Est-ce à dire que le traducteur a un pouvoir de modification sur les textes qui excèdent les seules questions linguistiques ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Absolument pas ! Le traducteur s’astreint au contraire à une rigueur extrême dans la traduction, entre expressions figées et parfaite traduction de chacun des mots. Il vaut mieux surtraduire que de laisser un mot ou une expression de côté. Ce qui explique l’aspect un peu lourd de certaines phrases des textes officiels traduits de l’OTAN ou même de la Commission européenne : les traducteurs préfèrent saturer que prendre le risque d’omettre. Et c’est à mon niveau que peuvent être introduites des modifications, si besoin est. Sachant qu’un petit service présente l’avantage immense de pouvoir débattre beaucoup plus facilement des nuances du texte avec les traducteurs et les auteurs pour s’assurer qu’elles sont correctement traduites. Ce qui n’est pas le cas, par exemple, à l’Union européenne, où les traducteurs saturent le texte de tournures bureaucratiques figées. C’est pourquoi la Commission européenne a lancé un programme « Clear writing for Europe », en d’autres termes « écrire plus simplement ». Cela répond à un véritable enjeu, car, pour l’Union européenne comme pour toutes les organisations internationales, il y a énormément d’acronymes et de noms incompressibles qui alourdissent considérablement les phrases. Or, pour les rapports envoyés à l’extérieur, les traducteurs ne peuvent pas prendre de libertés avec le texte, ne peuvent pas engager leur responsabilité sur un mot. Les traductions de communiqués de presse ou de discours sont plus libres, les écarts du texte original sont admis car l’essentiel réside dans le message que l’on veut porter. Dans ce cas, le travail de traduction se double d’un travail de réécriture qui rende l’esprit du texte sensible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;L’Union européenne a fait le choix d’un système multilingue, donnant le droit à chacun de s’exprimer dans sa langue, tandis que de nombreuses institutions internationales ont opté pour le bilinguisme. Que pensez-vous de cette doctrine ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Très honnêtement, je ne sais déjà pas pourquoi on utilise seulement l’anglais et le français comme langues internationales. Évidemment ce sont les deux langues qui ont dominé le monde à un moment précis dans l’histoire, mais je ne vois pas pourquoi, aujourd’hui, l’Italie, l’Allemagne ou l’Espagne – pour rester dans l’OTAN – n’ont pas droit à une version officielle. N’avoir que deux langues pour trente membres ne facilite pas la communication. De même, si on se place dans le débat politique, on n’argumente jamais aussi bien que dans sa langue. À l’OTAN, les anglophones et les francophones ont donc un avantage considérable sur ce plan-là. Dans la théorie, je suis favorable à ce que chaque pays ait sa traduction, à un élargissement linguistique qui englobe toutes les langues. Cela dit, cette idée pose des difficultés pratiques qui ne sont pas négligeables, notamment en raison des ressources qu’elle implique. Le travail de traduction puis de vérification des traductions devient titanesque et extrêmement compliqué. Il faudrait trouver pour chaque langue des traducteurs qui maîtrisent à la fois la langue de départ et la langue d’arrivée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le bilinguisme, en tout état de cause, ne peut pas être une doctrine rigide : il faut parfois pouvoir se porter sur des terrains linguistiques spécifiques. L’OTAN, par exemple, mène des opérations ponctuelles en d’autres langues, pour lutter contre des campagnes de désinformation russes ou chinoises. Pour que cette déconstruction soit efficace, dans les pays de l’Est notamment, il est impératif de pouvoir parler la langue des pays visés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, il y a une exception au système bilingue de l’OTAN qui tient à sa spécificité d’organisation de défense : le service de traduction des États-majors. D’abord pour des questions de confidentialité des documents, ensuite parce que le langage utilisé par l’État-major, qu’on peut qualifier de barbare, est très codifié. On ne peut pas se permettre, lors d’opérations militaires, d’avoir des problèmes de traduction : il faut que tout soit clair et porte exactement le même sens d’une langue à l’autre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;On a en exemple des États-nations qui se sont construits sur la base d’une homogénéisation politique, culturelle, mais avant tout linguistique. Pour vous, est-ce qu’une Union européenne qui érige le multilinguisme en valeur fondamentale est possible ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Je le pense fondamentalement. La Belgique où se tiennent les discussions pourrait être un bon exemple : elle compose avec une triple culture, un trilinguisme institutionnel et repose sur un compromis permanent entre Flandres et Wallonie. Malheureusement, l’entente a beaucoup régressé et les dissensions (les Flamands beaucoup plus dynamiques économiquement, les Wallons appuyés sur la France) se sont cristallisées sur les langues – le rejet politique s’est traduit par un rejet linguistique. Au fond, c’est assez étrange que l’Union européenne ait choisi de se baser dans un pays qui n’arrive pas vraiment à s’entendre !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toujours est-il que c’est très logique, avec vingt-quatre pays, pour éviter toute domination et toute uniformisation, d’avoir un système linguistique étendu. C’est une vraie richesse. Si l’on veut toucher tout le monde et que tout le monde ait voix au chapitre, il faut nécessairement une telle organisation parce qu’on ne s’exprime pas du tout avec la même fluidité, parce qu’on n’a pas les mêmes idées selon la langue dans laquelle on parle. Si l’on traduit, c’est pour permettre à plus de gens de lire et comprendre ; on est parfois saisi de doute quant à la portée véritable des traductions, mais s’il n’y a ne serait-ce qu’une personne qui la consulte, le travail n’est pas vain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Traduire, c’est élargir le cercle des lecteurs potentiels en le portant au-delà, dans la plupart des cas, de l’anglais. L’anglais est la langue pratique des institutions internationales. L’Union européenne n’échappe pas à la règle, tout s’y déroule en anglais par souci de praticité, alors même que plus aucun pays n’a déclaré l’anglais comme langue officielle. Mais cela reste la langue de communication, bon an mal an. L’espéranto n’a jamais pris en tant que langue commune qui unifierait l’Europe, malgré tous les efforts, parce que la langue n’avait aucun socle culturel. À défaut de langue commune, il est possible et même souhaitable de tendre vers plus de langues ! En ce sens, oui, une Union européenne multilingue, qui traduise systématiquement et qui permette à ses citoyens de parler plusieurs langues européennes, comme c’est déjà le cas en Suède par exemple, est la bonne solution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;EE&lt;/span&gt; – &lt;strong&gt;Et pour conclure : qu’est-ce que pour vous l’esprit européen ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;IA&lt;/span&gt; – Pour moi, l’esprit européen, c’est l’esprit d’ouverture. C’est mettre en avant ce que l’Europe fait de bien et pas systématiquement ce qu’elle fait de mal. C’est travailler ensemble à quelque chose de meilleur. Tout seul, on ne pèse pas grand-chose, mais ensemble on est plus fort. Et ça a du sens pour moi, vraiment. Tout en maintenant les identités nationales qui sont importantes pour éviter l’uniformisation, toujours. Je suis profondément européenne – française &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; européenne. Être conscient ou fier des forces de son pays n’empêche pas d’être conscient des forces des autres pays. On peut tous apprendre les uns des autres, à partir du moment où on partage les mêmes valeurs. Pour cela, il faut favoriser le dialogue et y être ouvert, et j’espère donc que nos services de traduction et d’interprétariat y contribuent.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;annexes&quot; class=&quot;level2&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Annexes&lt;/h2&gt;
&lt;section id=&quot;lassemblee-parlementaire-de-lotan&quot; class=&quot;level3&quot;&gt;
&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;AP-OTAN&quot;&gt;&lt;strong&gt;L’Assemblée parlementaire de l’OTAN&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;hr class=&quot;slender&quot;&gt;
&lt;p&gt;L’Assemblée parlementaire de l’OTAN (AP-OTAN) n’a aucun lien formel ou juridique avec l’OTAN. Il s’agit une assemblée composée de représentants des parlements nationaux des 30 pays membres de l’OTAN et des 14 qui y sont associés. Elle est dirigée par un président, parlementaire d’un État membre, et divisée en cinq commissions (politique, dimension civile de la sécurité, défense et sécurité, économie et sécurité, sciences et technologies) qui lui rendent des rapports annuels. Sur cette base, elle peut émettre des recommandations et des résolutions à valeur consultative sur tous les sujets qui intéressent la défense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outre ces élus, le secrétariat international de l’AP-OTAN, basé à Bruxelles, est composé d’une trentaine de personnes permanentes. Il fournit une double assistance, à la fois dans les recherches et les analyses et sur le plan technique et logistique. C’est dans ce cadre qu’intervient Isabelle Arcis, cheffe du service des documents de l’AP-OTAN.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id=&quot;itineraire-professionel-disabelle-arcis-cheffe-du-service-des-documents-de-lap-otan&quot; class=&quot;level3&quot;&gt;
&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;itineraire&quot;&gt;&lt;strong&gt;Itinéraire professionel d’Isabelle Arcis, cheffe du service des documents de l’AP-OTAN&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;hr class=&quot;slender&quot;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Maîtrise d’Administration Économique et Sociale, spécialisation en Affaires internationales&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration:underline;&quot;&gt;Mémoire sur l’influence de la presse dans les résultats électoraux au Royaume-Uni &lt;/span&gt;: « à Londres, j’ai été frappée par la manière qu’avaient les journaux de s’immiscer dans la vie politique ; c’était passionnant, parce que c’était un sujet d’actualité avec très peu de documentation à l’époque ! »&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;DEA de Science Politique&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration:underline;&quot;&gt;Mémoire sur la coopération franco-britannique en matière de défense :&lt;/span&gt; « quand je l’ai soutenu, j’ai presque eu plus d’éloges sur mon style rédactionnel que sur le fond de mon sujet ; moi qui voulais être journaliste, je suis partie avec ces compliments en tête. »&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Londres&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;« À l’issue de mes études, mon premier « vrai » boulot a consisté à m’occuper de l’organisation pratique de réunions, de conférences, élaboration et diffusion de newsletters pour le compte d’un service de la DTI (ministère britannique du commerce et de l’industrie)… j’ai fait pendant ça trois ans, puis je suis rentrée en France. »&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bruxelles et l’Assemblée parlementaire de l’OTAN&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;« Je correspondais point par point au profil que le secrétariat international recherchait à ce moment-là : Française native, de retour d’Angleterre, avec un excellent anglais et des capacités rédactionnelles et organisationnelles. Et j’ai été propulsée à Bruxelles. J’ai d’abord travaillé en Commission, pour la Commission politique, le Groupe spécial Méditerranée et Moyen-Orient, et la commission sur la dimension civile de la sécurité. Plus tard, étant devenue maman d’un petit garçon, j’ai souhaité moins voyager. J’ai accepté un poste nouvellement créé pour collaborer à parts égales au service presse et communication naissant mais aussi pour assister au service des documents. Et contre toute attente, c’est vers ce dernier que j’ai basculé assez vite une fois nommée dans ces fonctions ! Je pouvais vraiment débattre des nuances avec les auteurs, parler de terminologie, travailler sur les subtilités de la traduction politique. Et tout passait entre mes mains… J’ai trouvé ça passionnant ! »&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Institut de journalisme de Bruxelles (IDJ)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;« Je suis titulaire d’un diplôme en journalisme (en cours du soir alors que je travaillais déjà pour l’AP-OTAN) de l’IDJ de Bruxelles, qui a malheureusement fermé ses portes depuis. Je voulais être journaliste depuis ma plus tendre enfance, mais pas suivre une formation de journaliste tout de suite (ou en tous cas pas uniquement) : je voulais en apprendre le plus possible sur la politique, le droit, l’économie, tous les pans de la vie humaine, pour devenir au besoin une journaliste éclairée. »&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>/2020/10/05/entretien-isabelle-arcis/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/10/05/entretien-isabelle-arcis/</guid>
        
        <category>Traduction</category>
        
        
        <category>Entretiens</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>